export const final_data = [
	// PARTE 1
	{
		year: 2024,
		name: "PARTE FINAL A",
		questions: [
			{
				"question": "Según Luis A. Romero, el presidente Carlos Menem sufrió la oposición de los militares por continuar las políticas del gobierno de Raúl Alfonsín y negarse a indultar a los miembros de las Juntas Militares condenados por delitos cometidos durante la dictadura iniciada en 1976.",
				"answers": [
					"A. Es verdadero, ya que Menem llegó al poder por medio del partido peronista que históricamente había sido víctima de la represión ilegal llevada adelante por los militares entre 1976 y 1983 e, incluso Menem mismo, había sido apresado en esa época.",
					"B. Es verdadero, ya que Menem había establecido sólidos contactos con un muy pequeño grupo nacionalista de militares, llamados carapintadas, y en especial, con su líder, el coronel Seineldín, y por ello se ganó la oposición del resto de las Fuerzas Armadas.",
					"C. Es falso porque Menem ignoró la cuestión de los derechos humanos y las relaciones con el pasado militar, debido a que ya habían transcurrido varios años de la dictadura y además enfrentaba una grave situación económica a la que dedicó toda su gestión.",
					"D. Es falso, porque dentro de su política más general de reconciliación con el pasado reciente, Menem indultó en diciembre de 1990 a los integrantes de las Juntas Militares, pese a la fuerte movilización popular en contra de la medida."
				],
				"correctAnswer": "D. Es falso, porque dentro de su política más general de reconciliación con el pasado reciente, Menem indultó en diciembre de 1990 a los integrantes de las Juntas Militares, pese a la fuerte movilización popular en contra de la medida."
			},
			{
				"question": "Según Romero, y vista desde una perspectiva más amplia, la economía argentina tuvo, hasta 1975, un desempeño muy poco satisfactorio, y que justificaba los pronósticos apocalípticos y de militares y guerrilleros.",
				"answers": [
					"A. Es verdadero, porque Argentina entró en un clima de decadencia desde 1945 que paralizó el crecimiento y revirtió el desarrollo y la tendencia que, en la primera parte del siglo, la había llevado a estar entre los primeros 10 países del mundo.",
					"B. Es falso, porque en estos años el mundo se encontraba en condiciones de transformar su necesidad de alimentos en demanda efectiva, y por eso se abrieron nuevos mercados para los productos argentinos, particularmente en los países socialistas.",
					"C. Es falso, ya que en estos años el mundo se encontraba en condiciones de transformar parte de su necesidad de alimentos y se abrieron nuevos mercados para los productos argentinos, particularmente, en los países asiáticos y con China a la cabeza.",
					"D. Es verdadero, porque desde el Estado argentino no se promovió el vínculo con el mundo ni las exportaciones, de ese modo, no hubo créditos ni subsidios para las inversiones y mucho menos una política sistemática para impulsar la tecnología agropecuaria."
				],
				"correctAnswer": "B. Es falso, porque en estos años el mundo se encontraba en condiciones de transformar su necesidad de alimentos en demanda efectiva, y por eso se abrieron nuevos mercados para los productos argentinos, particularmente en los países socialistas."
			},
			{
				"question": "Según Romero, los inicios de la represión ilegal de las Fuerzas Armadas no fueron con el golpe militar de 1976, sino que ya se observaban en el gobierno peronista que encabezó Isabel Perón entre 1974 y 1976.",
				"answers": [
					"A. Es falso, porque las prácticas ligadas a la represión estatal e ilegal son una marca registrada de la dictadura militar asumida en 1976.",
					"B. Es verdadero, porque desde febrero de 1975, el Ejército, convocado por Isabel Perón, asumió la tarea de reprimir la guerrilla en Tucumán. El genocidio estaba en marcha.",
					"C. Es verdadero, porque la represión en el sur del país en 1975, conocida como la “Patagonia Rebelde”, fue el primer acto en que las Fuerzas Armadas aplicaron la represión ilegal para aniquilar a las guerrillas de izquierda.",
					"D. Es falso, porque, aun con todos sus defectos, el gobierno peronista que encabezaba Isabel era democrático y las Fuerzas Armadas no tuvieron el poder para implementar una represión de ese tipo."
				],
				"correctAnswer": "B. Es verdadero, porque desde febrero de 1975, el Ejército, convocado por Isabel Perón, asumió la tarea de reprimir la guerrilla en Tucumán. El genocidio estaba en marcha."
			},
			{
				"question": "En el video en que Eduardo Levy Yeyati entrevista a Pablo Gerchunoff sobre la figura de Raúl Alfonsín, Gerchunoff señala que resultó fundamental el decreto del gobierno radical por el que permitió al Consejo Supremo de las Fuerzas Armadas, juzgar a las Juntas Militares.",
				"answers": [
					"A. Es falso, porque hubo un solo juicio a las Juntas Militares y no fue el del Consejo Supremo de las Fuerzas Armadas.",
					"B. Es verdadero, porque el decreto mencionado por el entrevistado les permitió a los militares ser absueltos en primera instancia y por ello acceder luego al indulto posterior que el mismo Alfonsín se viera obligado a dictar.",
					"C. Es verdadero, porque si Alfonsín no hubiera firmado el decreto que enviaba a las Juntas Militares a ser juzgados primero por sus propios pares, no hubiera existido el famoso juicio posterior.",
					"D. Es falso, porque los militares argentinos recién comenzaron a ser juzgados durante el gobierno del Néstor Kirchner en 2003."
				],
				"correctAnswer": "C. Es verdadero, porque si Alfonsín no hubiera firmado el decreto que enviaba a las Juntas Militares a ser juzgados primero por sus propios pares, no hubiera existido el famoso juicio posterior."
			},
			{
				"question": "Según Romero, la Iglesia católica evolucionó hacia una creciente hostilidad al gobierno radical encabezado, desde 1983, por Raúl Alfonsín.",
				"answers": [
					"A. Es falso, porque el partido radical y su líder Alfonsín eran tradicionalmente católicos y eso se reflejó en su agenda de gobierno, especialmente en lo cultural.",
					"B. Es verdadero, porque la Iglesia estaba molesta por su poca injerencia -al menos, menor a sus aspiraciones- en la enseñanza pública.",
					"C. Es verdadero, porque la Iglesia estaba molesta por el proyecto de despenalización del aborto que impulsaba el gobierno y que luego fuera rechazado en el congreso.",
					"D. Es verdadero, porque la Iglesia estaba molesta por el tono laico del discurso cultural de instituciones y medios del Estado."
				],
				"correctAnswer": "D. Es verdadero, porque la Iglesia estaba molesta por el tono laico del discurso cultural de instituciones y medios del Estado."
			},
			{
				"question": "Romero afirma que la ley del divorcio de 1987 se aprobó luego de una breve, pero muy intensa discusión. Esta intensidad estuvo relacionada con que:",
				"answers": [
					"A. Fue el punto culminante de la modernización cultural iniciada en 1983.",
					"B. Fue el punto de ruptura del entonces presidente Carlos Menem con la Iglesia católica.",
					"C. Los sectores tradicionales de la Iglesia católica se opusieron apelando a mecanismos habituales de presión y a otros mucho más novedosos.",
					"D. Los sectores más tradicionales del partido radical intentaron oponerse bloqueando su tratamiento en el congreso.",
					"E. Las opciones correctas son la A y la B.",
					"F. Las opciones correctas son la A y la C.",
					"G. Las opciones correctas son la C y la D.",
					"H. Las opciones correctas son la A, la C y la D."
				],
				"correctAnswer": "F. Las opciones correctas son la A y la C."
			},
			{
				"question": "Nicolás Simone afirma que los estudios sobre las transiciones fueron impulsados por expertos en Ciencias Sociales para analizar procesos de los que eran testigos y mejorar la calidad de las democracias que entonces nacían. Pero ¿a qué democracia se referían esos especialistas?",
				"answers": [
					"A. Una democracia entendida como un sistema de reglas en el que los ciudadanos se expresan libremente y eligen a sus gobernantes, como algunas de sus características principales.",
					"B. Una democracia entendida como un sistema de reglas que incluyen la posibilidad de elegir y de ser elegido en el ejercicio de elecciones limpias y competitivas, como algunas de sus características principales.",
					"C. Una democracia entendida como una democracia sustantiva, sin limitarse a cuestiones instrumentales, pero a la vez integrándolas.",
					"D. Una democracia entendida como una versión maximalista, es decir en el marco de las transiciones y el derrumbe militar, apuntaban a obtener mayores cuotas de justicia social entre la población de los países latinoamericanos.",
					"E. Las opciones correctas son la A y la B.",
					"F. Las opciones correctas son la C y la D.",
					"G. Las opciones correctas son la A, la B y la C.",
					"H. Las opciones correctas son la A, la B y la D."
				],
				"correctAnswer": "E. Las opciones correctas son la A y la B."
			},
			{
				"question": "Según Romero, luego de electo en 1989, y mientras se ganaba la confianza del establishment, Menem procedió a ampliar los márgenes de poder del Ejecutivo, estirando los límites de lo legal y hasta subvirtiendo algunas de sus instituciones. Esto resultó en que:",
				"answers": [
					"A. Para eliminar controles y restricciones, redujo el rango institucional de la Sindicatura General de Empresas Públicas y desplazó o reubicó a jueces o fiscales cuyas iniciativas le resultaban incómodas.",
					"B. Con la ampliación de la Corte Suprema -en la que designó cuatro miembros de su confianza-, se aseguró la mayoría y la Corte falló en favor del Ejecutivo en cada situación discutida.",
					"C. Para eliminar controles y restricciones, removió a casi todos los miembros del Tribunal de Cuentas y al fiscal general. También nombró por decreto al procurador general de la Nación.",
					"D. Las leyes de emergencia y de reforma le dieron importantes atribuciones, que manejó discrecionalmente.",
					"E. Las opciones correctas son la A y la B.",
					"F. Las opciones correctas son la B y la D.",
					"G. Las opciones correctas son la B, la C y la D.",
					"H. Las opciones correctas son la A, la B, la C y la D."
				],
				"correctAnswer": "H. Las opciones correctas son la A, la B, la C y la D."
			},
			{
				"question": "El video sobre la Transición a la Democracia (que se dedica al caso de Sudáfrica) se refiere a la Comisión de Verdad y Reconciliación (TRC, por sus siglas en inglés) y se la diferencia de otras comisiones semejantes en América Latina y África. ¿Cuáles son estas diferencias?",
				"answers": [
					"A. Impulsó las bases del reencuentro entre víctimas y victimarios, basada en el principio de satisfacción mutua.",
					"B. Impulsó las bases del reencuentro entre víctimas y victimarios, otorgando un papel preponderante a las primeras.",
					"C. Impulsó las bases del reencuentro entre víctimas y victimarios, otorgando un papel preponderante a las segundas.",
					"D. Impulsó las bases del reencuentro entre víctimas y victimarios, otorgando un papel preponderante al papel de la Iglesia como elemento de reconciliación común.",
					"E. Las opciones correctas son la A y la B.",
					"F. Las opciones correctas son la B y la C.",
					"G. Las opciones correctas son la B y la D.",
					"H. Las opciones correctas son la A y la D."
				],
				"correctAnswer": "E. Las opciones correctas son la A y la B."
			},
			{
				"question": "Según Romero, la relación del ministro de la última dictadura, Alfredo Martínez de Hoz, con los militares fue compleja, en parte por las profundas divisiones de los uniformados -entre las armas y aun entre facciones-, que se expresaban en apoyos, críticas o bloqueos a su gestión. Esto se vio en que:",
				"answers": [
					"A. Los militares juzgaban que la privatización de todas las empresas en manos del Estado era imprescindible para equilibrar el gasto fiscal y evitar las protestas sociales.",
					"B. Los militares juzgaban que el control de los sindicatos y la fuerte reducción de los ingresos laborales debían equilibrarse con el mantenimiento de un nivel elevado de empleo, de modo que la receta recesiva más clásica estaba descartada.",
					"C. Los militares juzgaban que el control de los sindicatos y la fuerte reducción de los ingresos laborales eran imprescindibles para equilibrar el gasto fiscal y evitar las protestas sociales.",
					"D. Los militares juzgaban que el control de los sindicatos y la fuerte reducción de los ingresos laborales debían equilibrarse por razones de seguridad.",
					"E. Las opciones correctas son la A y la B.",
					"F. Las opciones correctas son la A y la C.",
					"G. Las opciones correctas son la B y la D.",
					"H. Las opciones correctas son la A, la C y la D."
				],
				"correctAnswer": "G. Las opciones correctas son la B y la D."
			},
			{
				"question": "Nicolás Simone afirma en el texto sobre transiciones, que los procesos de democratización suelen estar a cargo de una casta política. Es decir, de aquellos que integran y, a la vez, se reconocen mutuamente como parte del elenco político privilegiado de un país.",
				"answers": [
					"A. Es falso, porque es una élite la encargada de conducir el proceso de instalación de la democracia.",
					"B. Es verdadero, porque los políticos finalmente terminan trabajando en función de sus propios intereses y beneficios.",
					"C. Es verdadero, porque en un régimen democrático solo la casta política toma decisiones basadas en su poder legal y económico.",
					"D. Es falso, porque en los procesos democráticos –a diferencia de las dictaduras- las decisiones las toma el pueblo."
				],
				"correctAnswer": "A. Es falso, porque es una élite la encargada de conducir el proceso de instalación de la democracia."
			},
			{
				"question": "Según afirma Diego Bernardini, las personas mayores se convierten en un grupo subordinado por una gran parte de la sociedad actual.",
				"answers": [
					"A. Es verdadero, porque ancianos y niños son personas que, justificadamente, carecen de autonomía para decidir.",
					"B. Es falso, porque en la sociedad actual no hay edadismo y los adultos mayores gozan de plena autonomía en sus decisiones.",
					"C. Es falso, porque la desde tiempos inmemoriales los ancianos fueron personas importantes e independientes.",
					"D. Es verdadero, se trata de una actitud que subyace en el inconsciente y se hace realidad como edadismo."
				],
				"correctAnswer": "D. Es verdadero, se trata de una actitud que subyace en el inconsciente y se hace realidad como edadismo."
			},
			{
				"question": "Según afirma María Florencia Deich, un golpe de Estado realizado por las Fuerzas Armadas, si contara con el suficiente apoyo popular, podría ser un acto legal, como por ejemplo lo fue el de 1943 en Argentina.",
				"answers": [
					"A. Es falso, porque un golpe de Estado es ilegal si los militares apelan a la violencia contra el pueblo para imponerse como ocurrió en el de 1943.",
					"B. Es verdadero, porque los militares poseen la función de salvaguarda de los principios constitucionales; su intervención es siempre legal más aún si es en representación de la voz mayoritaria del pueblo como quedo claro en el plebiscito de 1943.",
					"C. Es falso, porque un golpe de Estado siempre es una acción por fuera de la ley y el de 1943, aun con sus características particulares, también fue ilegal.",
					"D. Es verdadero, porque un golpe de Estado puede servir para ordenar sociedades en crisis, y obtener ahí su legitimidad y legalidad como fue el caso citado de 1943."
				],
				"correctAnswer": "C. Es falso, porque un golpe de Estado siempre es una acción por fuera de la ley y el de 1943, aun con sus características particulares, también fue ilegal."
			},
			{
				"question": "Según explica Enrique García, el Estado liberal plantea la defensa de los llamados derechos naturales, inviolables, precontractuales e individuales.",
				"answers": [
					"A. Es verdadero, porque el hombre en su estado pre-social, anterior a la formación de la sociedad, ya posee los derechos a la igualdad, la libertad y la propiedad.",
					"B. Es falso, porque el liberalismo y el neoliberalismo buscan vulnerar los derechos humanos básicos de las personas.",
					"C. Es falso, porque no existen derechos naturales, toda elaboración social del hombre es cultural y política.",
					"D. Es verdadero, porque el Estado liberal significó un retroceso en el proceso de secularización social."
				],
				"correctAnswer": "A. Es verdadero, porque el hombre en su estado pre-social, anterior a la formación de la sociedad, ya posee los derechos a la igualdad, la libertad y la propiedad."
			},
			{
				"question": "Según Luis A. Romero, cuando el anunciado final de su segundo mandato colocaba al presidente Menem en la incómoda situación del 'pato rengo', una nueva crisis internacional desequilibró el edificio económico e inició una larga recesión.",
				"answers": [
					"A. Es falso, porque la consolidación de la nueva moneda brasileña, el real, a principios de 1999 mejoró las relaciones comerciales, intensificadas desde 1995 con el Mercosur y por eso subieron las exportaciones y aumentaron los ingresos fiscales argentinos.",
					"B. Es falso, porque la devaluación del peso, que habría solucionado de manera sencilla todos estos desequilibrios, era posible por el régimen de la convertibilidad, que mostraba en tiempos de crisis su cara positiva.",
					"C. Es verdadero, porque la crisis fue más profunda y prolongada que la del 'Tequila'. Todo se sumó: aumento de los intereses de la deuda, escasez y alto costo del crédito, caída de los precios de productos exportables y recesión interna.",
					"D. Es verdadero, porque la recuperación de la economía asiática consolidó la confianza global en las 'economías emergentes' y reorientó las inversiones hacia los mercados de esa región que eran más seguros que los latinoamericanos."
				],
				"correctAnswer": "C. Es verdadero, porque la crisis fue más profunda y prolongada que la del 'Tequila'. Todo se sumó: aumento de los intereses de la deuda, escasez y alto costo del crédito, caída de los precios de productos exportables y recesión interna."
			},
			{
				"question": "En el artículo de Javier Hermo en el libro Herramientas para el análisis de la Sociedad y el Estado, se afirma que en Argentina hubo matanzas, pero que éstas fueron en el contexto de guerras externas o civiles, lo que no cuenta para definirlas como prácticas genocidas.",
				"answers": [
					"A. Es falso, porque cada vez que hubo un golpe de Estado militar en la Argentina hubo prácticas genocidas.",
					"B. Es verdadero, porque para que haya prácticas genocidas debe haber una guerra civil declarada, cosa que no ocurrió en el país.",
					"C. Es verdadero, porque a diferencia de Europa, en la historia argentina no ha habido persecuciones sistemáticas ni campos de concentración.",
					"D. Es falso, porque en diversos momentos de la historia argentina el Estado mantuvo prácticas genocidas para sostener su dominación."
				],
				"correctAnswer": "D. Es falso, porque en diversos momentos de la historia argentina el Estado mantuvo prácticas genocidas para sostener su dominación."
			},
			{
				"question": "Según Luis A. Romero, sorpresivamente, en noviembre de 1993, Menem y Alfonsín acordaron en secreto el llamado 'Pacto de Olivos', garantizando las condiciones para una reforma constitucional. Esto fue así, porque:",
				"answers": [
					"A. Incluiría la cláusula de reelección tan deseada por Menem.",
					"B. Incluiría una serie de modificaciones impulsadas por la UCR para modernizar el texto y reducir el margen de discrecionalidad presidencial.",
					"C. Incluiría una serie de modificaciones impulsadas por el peronismo para reducir el margen de discrecionalidad del poder judicial.",
					"D. Ambas partes acordaron la creación de las llamadas elecciones PASO (Primarias, Abiertas, Simultaneas y Obligatorias).",
					"E. Las opciones correctas son la A y la B.",
					"F. Las opciones correctas son la A y la C.",
					"G. Las opciones correctas son la A y la D.",
					"H. Las opciones correctas son la B, la C y la D."
				],
				"correctAnswer": "E. Las opciones correctas son la A y la B."
			},
			{
				"question": "En los últimos meses de 2001, el fantástico nivel alcanzado por el 'riesgo país' argentino descartó cualquier posibilidad de acceso al crédito internacional. Se corporizaba así el fantasma del cese de los pagos de la deuda. Romero afirma que esto ocasionó que:",
				"answers": [
					"A. Muchas personas sacaran sus dólares del país y otros retiraran sus depósitos de los bancos. La corrida amenazaba con destruir todo el sistema bancario.",
					"B. Comenzaran los saqueos en el Gran Buenos Aires y en otros centros urbanos. En los barrios populares, fueron asaltados muchos supermercados pequeños, aprovechando la pasividad de las fuerzas policiales, que se limitaron a proteger a grandes cadenas.",
					"C. El llamado 'corralito' detuvo la protesta social que se trasladó a las instituciones formales del Estado, como el Congreso.",
					"D. El peronismo intentará auxiliar, leal e infructuosamente, al gobierno radical para que pudiera sobrevivir a la crisis.",
					"E. Las opciones correctas son la A y la B.",
					"F. Las opciones correctas son la A y la C.",
					"G. Las opciones correctas son la A, la B, la C.",
					"H. Las opciones correctas son la A, la B y la D."
				],
				"correctAnswer": "E. Las opciones correctas son la A y la B."
			},
			{
				"question": "Luis A. Romero afirma que luego de aprobada la ley de convertibilidad y estabilizada la economía, el ministro de Economía, Domingo Cavallo, avanzó con firmeza en las reformas estructurales iniciadas en 1989, pero con más prolijidad. Esto se observó en que:",
				"answers": [
					"A. Para achicar el déficit fiscal, el Estado nacional transfirió a las provincias la mayoría de los servicios públicos, como la telefonía y la luz y el gas.",
					"B. Para achicar el déficit fiscal, el Estado nacional transfirió a las provincias la mayoría de los servicios educativos.",
					"C. Para achicar el déficit fiscal, el Estado nacional transfirió a las provincias la mayoría de los servicios de salud.",
					"D. Para achicar el déficit fiscal, el Estado nacional transfirió a las provincias la mayoría de los medios de comunicación públicos.",
					"E. Las opciones correctas son la A y la B.",
					"F. Las opciones correctas son la A y la C.",
					"G. Las opciones correctas son la B y la C.",
					"H. Las opciones correctas son la A, la C y la D."
				],
				"correctAnswer": "G. Las opciones correctas son la B y la C."
			},
			{
				"question": "Según Romero, es difícil saber cuándo Perón dejó de verse como el insobornable jefe de la resistencia, y se consideró el destinado a pilotear el proyecto de reconstrucción que asumió como la última misión de su vida. Así, armó su proyecto sobre determinadas bases, entre ellas:",
				"answers": [
					"A. Un acuerdo pragmático con los empresarios ligados al capital extranjero, especialmente de los Estados Unidos.",
					"B. Una conducción más democrática de su movimiento.",
					"C. Una conducción más centralizada de su movimiento.",
					"D. Un pacto social con los grandes representantes corporativos.",
					"E. Las opciones correctas son la B y la C.",
					"F. Las opciones correctas son la C y la D.",
					"G. Las opciones correctas son la A, la B y la C.",
					"H. Las opciones correctas son la A, la B, la C y la D."
				],
				"correctAnswer": "F. Las opciones correctas son la C y la D."
			},
			{
				"question": "Entre mediados del siglo XX e inicios del siglo XXI hubo en Argentina numerosos cambios de gobiernos y de régimen político. Entre ellos se puede mencionar:",
				"answers": [
					"A. La reelección de Menem generó un cambio de régimen político porque fue intermediada por la reforma constitucional de 1994.",
					"B. El paso del gobierno de Adolfo Rodríguez Saá a Eduardo Duhalde fue un cambio de régimen político ya que pasó de un sistema de elección popular por elecciones a otra de tipo parlamentaria.",
					"C. El paso del gobierno de Fernando de la Rúa al de Rodríguez Saá no generó un cambio de régimen político.",
					"D. El paso del gobierno de Raúl Alfonsín al de Carlos Menem no generó un cambio de régimen político a pesar de integrar ambos dos partidos diferentes.",
					"E. Las opciones correctas son la A y la B.",
					"F. Las opciones correctas son la A y la C.",
					"G. Las opciones correctas son la A y la D.",
					"H. Las opciones correctas son la C y la D."
				],
				"correctAnswer": "H. Las opciones correctas son la C y la D."
			}
		],
	},
	// PARTE A
	{
		year: 2024,
		name: "PARTE 1 A",
		questions: [
			{
				"question": "Según Florencia Deich, en 1973 el presidente Héctor Cámpora y el vice Vicente Solano Lima renunciaron a sus cargos y fueron reemplazados por el tercero en la línea constitucional, el entonces presidente de la Cámara de Diputados, Raúl Lastiri.",
				"answers": [
					"A. Es falso, porque ni Cámpora ni Solano Lima ocuparon los cargos de presidente y vice respectivamente.",
					"B. Es falso, porque Cámpora finalizó su mandato de 6 años y es recordado como un presidente ejemplar.",
					"C. Es verdadero, porque fue producto de movimientos militares opuestos al peronismo y que años más tarde concluirían en un golpe de Estado.",
					"D. Es verdadero, porque fue producto de movimientos dentro del mismo peronismo para convocar a nuevas elecciones y garantizar el retorno de Perón a la presidencia."
				],
				"correctAnswer": "D. Es verdadero, porque fue producto de movimientos dentro del mismo peronismo para convocar a nuevas elecciones y garantizar el retorno de Perón a la presidencia."
			},
			{
				"question": "Según Nicolás Simone, los sectores que apoyaron al régimen no democrático suelen dividirse frente a una transición entre quienes quieren volver al viejo régimen y quien entienden que ya no hay marcha atrás.",
				"answers": [
					"A. Es falso, porque quienes apoyaron a los militares golpistas nunca apoyan una salida democrática, sea ésta como sea.",
					"B. Es falso, porque la división siempre se produce por cuestiones económicas, según convenga o no cada sector.",
					"C. Es verdadero, porque los “blandos” apoyaron inicialmente la dictadura, pero en ese momento prefieren una salida democrática. Los \"duros\" son quienes quieren continuar la dictadura aún cuando ya no hay legitimidad para que eso ocurra.",
					"D. Es verdadero, porque los “liberales” apoyaron inicialmente la dictadura, pero en ese momento prefieren una salida democrática. Los \"duros\" son quienes quieren continuar la dictadura aún cuando ya no hay legitimidad para que eso ocurra."
				],
				"correctAnswer": "C. Es verdadero, porque los “blandos” apoyaron inicialmente la dictadura, pero en ese momento prefieren una salida democrática. Los \"duros\" son quienes quieren continuar la dictadura aún cuando ya no hay legitimidad para que eso ocurra."
			},
			{
				"question": "En el video en que Eduardo Levy Yeyati entrevista a Pablo Gerchunoff se hace referencia a que Raúl Alfonsín, después de las elecciones intermedias de octubre de 2001, se dio cuenta de que había una conspiración peronista para terminar con el gobierno de de la Rúa.",
				"answers": [
					"A. Es falso, porque el gobierno de de la Rúa tenía una sólida relación con Menem y Duhalde, producto de continuar con la convertibilidad.",
					"B. Es falso, porque las elecciones de octubre se convirtieron en un masivo plebiscito a favor del gobierno de de la Rúa.",
					"C. Es verdadero, porque los legisladores peronistas ocuparon rápidamente los cargos de la sucesión presidencial en el Congreso, después de las elecciones.",
					"D. Es verdadero, porque el sector del peronismo liderado por Néstor Kirchner quería llegar al poder lo antes posible."
				],
				"correctAnswer": "C. Es verdadero, porque los legisladores peronistas ocuparon rápidamente los cargos de la sucesión presidencial en el Congreso, después de las elecciones."
			},
			{
				"question": "Según se señala en el texto de Laura Petrino, el tipo de liderazgo populista tiene una relación compleja con la democracia.",
				"answers": [
					"A. Es verdadero, porque con la excusa de la “herencia recibida” se realizan planes de gobierno sin mecanismos de control.",
					"B. Es falso, porque el liderazgo populista es resultado de una relación indirecta entre líder y seguidores, en la cual quienes más tienen para ganar son los intermediarios.",
					"C. Es verdadero, porque el populismo se presenta públicamente enfrentado a los intereses de lo anti política y se aferra a rígidos conceptos ideológicos.",
					"D. Es falso, porque celebran muchas elecciones a lo largo de sus años en el poder, y en general las ganan con contundencia."
				],
				"correctAnswer": "A. Es verdadero, porque con la excusa de la “herencia recibida” se realizan planes de gobierno sin mecanismos de control."
			},
			{
				"question": "En el artículo de Javier Hermo se afirma que en Argentina hubo matanzas, pero que éstas fueron en el contexto de guerras externas o civiles, lo que no cuenta para definirlas como “prácticas genocidas”.",
				"answers": [
					"A. Es falso, porque cada vez que hubo un golpe de Estado militar en la Argentina hubo prácticas genocidas.",
					"B. Es verdadero, porque a diferencia de Europa, en la historia argentina no ha habido persecuciones sistemáticas ni campos de concentración.",
					"C. Es falso, porque en diversos momentos de la historia argentina el Estado mantuvo prácticas genocidas para sostener su dominación.",
					"D. Es verdadero, porque para que haya prácticas genocidas debe haber una guerra civil declarada, cosa que no ocurrió en el país."
				],
				"correctAnswer": "C. Es falso, porque en diversos momentos de la historia argentina el Estado mantuvo prácticas genocidas para sostener su dominación."
			},
			{
				"question": "Según Graciela Etchevest, terrorismo es un concepto que hace referencia al uso de la violencia para obligar a un gobierno o a instituciones de la sociedad a tomar determinadas decisiones.",
				"answers": [
					"A. Es verdadero, porque el grupo que utiliza métodos terroristas busca obligar a gobiernos o instituciones a conceder determinadas demandas políticas, religiosas o sociales.",
					"B. Es falso, porque el uso de la violencia no implica un acto terrorista, excepto que sea realizado por terroristas extranjeros.",
					"C. Es verdadero, porque el terrorismo como herramienta de acción política es un asunto que solo compete a los Estados y no involucra a los ciudadanos ni a la sociedad civil.",
					"D. Es falso, porque este concepto tiene fuertes connotaciones y un alto contenido emocional entre la población si la acción terrorista se produce en el marco de sociedades en crisis económica."
				],
				"correctAnswer": "A. Es verdadero, porque el grupo que utiliza métodos terroristas busca obligar a gobiernos o instituciones a conceder determinadas demandas políticas, religiosas o sociales."
			},
			{
				"question": "Romero explica que, luego de la salida de Leopoldo Galtieri como presidente de facto, lo sucedió el general Reynaldo Bignone, que tuvo varios propósitos en su corta gestión (1982-83). Entre ellos:",
				"answers": [
					"A. Considerar a los desaparecidos como combatientes en fuga.",
					"B. Hacer lugar a las Fuerzas Armadas para que investiguen la violación de los Derechos Humanos durante la dictadura.",
					"C. Considerar a todos los desaparecidos como muertos en combate no sobrevivientes.",
					"D. Intentar negociar con los partidos políticos más representativos una salida acordada y negociada del régimen autoritario.",
					"E. Las opciones correctas son la A y la D.",
					"F. Las opciones correctas son la C y la D.",
					"G. Las opciones correctas son la A y la C.",
					"H. Las opciones correctas son la A, la B, la C y la D."
				],
				"correctAnswer": "F. Las opciones correctas son la C y la D."
			},
			{
				"question": "Según Javier Hermo, el genocidio es un concepto que sirve para caracterizar situaciones en las que se pone en riesgo la continuidad vital de grupos sociales que tienen características comunes. Esto implica que:",
				"answers": [
					"A. Estas características comunes pueden ser nacionales, políticas o ideológicas.",
					"B. Estas características comunes pueden ser étnicas y religiosas.",
					"C. Estas características comunes pueden ser provinciales, municipales o incluso, barriales.",
					"D. Estas características comunes pueden ser económicas y sociales.",
					"E. Las opciones correctas son la A y la B.",
					"F. Las opciones correctas son la B y la D.",
					"G. Las opciones correctas son la C y la D.",
					"H. Las opciones correctas son la A, la C y la D."
				],
				"correctAnswer": "E. Las opciones correctas son la A y la B."
			},
			{
				"question": "Luis Alberto Romero afirma que desde 1971, los reclamos sociales fueron identificándose cada vez más con los militares hasta que empezaron a ocupar una posición casi tan central en la política argentina como la que habían tenido en el siglo XIX.",
				"answers": [
					"A. Es falso, porque a inicios de la década de los 70 las Fuerzas Armadas, impotentes y desconcertadas con el rumbo del conflicto social, fueron advirtiendo que debían buscar una salida al callejón en el que estaban metidas.",
					"B. Es falso, porque a inicios de la década de los 70 el clima había cambiado: los sindicalistas eran más dóciles y los empresarios manifestaban abiertamente su confianza en una vuelta del sistema democrático para aumentar la confianza internacional del país.",
					"C. Es verdadero, porque los peronistas estaban en retirada por la imposibilidad de Juan D. Perón de volver del exilio, y por ello debían negociar acuerdos con diversas fuerzas sociales y políticas y, en definitiva, con los mismos militares.",
					"D. Es verdadero, porque para mayo de 1969 la autoridad de los militares se consolidó tanto que el gobierno del Gral. Onganía se planteó un proyecto de largo plazo en que las Fuerzas Armadas no pensaban volver a los cuarteles y entregar el poder a los civiles."
				],
				"correctAnswer": "A. Es falso, porque a inicios de la década de los 70 las Fuerzas Armadas, impotentes y desconcertadas con el rumbo del conflicto social, fueron advirtiendo que debían buscar una salida al callejón en el que estaban metidas."
			},
			{
				"question": "Según se afirma en el libro Herramientas para el Análisis de la Sociedad y el Estado, si contara con el suficiente apoyo popular, un golpe de Estado realizado por las Fuerzas Armadas podría ser un acto legal, como por ejemplo lo fue el de 1943 en Argentina.",
				"answers": [
					"A. Es verdadero, porque un golpe de Estado puede servir para ordenar sociedades en crisis y obtener ahí su legitimidad y legalidad como fue el caso citado de 1943.",
					"B. Es falso, porque un golpe de Estado es ilegal si los militares apelan a la violencia contra el pueblo como ocurrió en el de 1943.",
					"C. Es verdadero, porque los militares poseen la función de salvaguarda de los principios constitucionales; su intervención es siempre legal más aún si es en representación de la voz mayoritaria del pueblo, como quedó claro en el plebiscito de 1943.",
					"D. Es falso, porque un golpe de Estado siempre es una acción por fuera de la ley, y el golpe de 1943, aun con sus características particulares, también fue ilegal."
				],
				"correctAnswer": "D. Es falso, porque un golpe de Estado siempre es una acción por fuera de la ley, y el golpe de 1943, aun con sus características particulares, también fue ilegal."
			},
			{
				"question": "Tal como se menciona en el libro Herramientas para el Análisis de la Sociedad y el Estado, durante una dictadura los niveles de consenso también son necesarios para sostener el Gobierno de facto.",
				"answers": [
					"A. Es falso, porque los regímenes políticos basados en el autoritarismo y el uso de la fuerza no necesitan de ninguna instancia de consenso, dado que la violencia propinada desde el poder acalla cualquier tipo de diferencia y disciplina a la sociedad.",
					"B. Es falso, porque los regímenes políticos basados en el autoritarismo y el uso de la fuerza utilizan las encuestas constantemente para medir su nivel de popularidad.",
					"C. Es verdadero, porque es necesaria una legitimidad que complemente el uso de la fuerza, que en general se origina en alguna causa de interés público que sirva de fundamento al Régimen para ejercer el poder (recuperación del orden, crisis económica, etc.).",
					"D. Es verdadero, porque los conceptos se elaboran a partir de elementos concretos, tomados de la realidad cotidiana, y por ello no requieren alguna explicación o análisis una vez formulados."
				],
				"correctAnswer": "C. Es verdadero, porque es necesaria una legitimidad que complemente el uso de la fuerza, que en general se origina en alguna causa de interés público que sirva de fundamento al Régimen para ejercer el poder (recuperación del orden, crisis económica, etc.)."
			},
			{
				"question": "Según Romero, la Iglesia Católica evolucionó hacia una creciente hostilidad al Gobierno radical encabezado desde 1983 por Alfonsín.",
				"answers": [
					"A. Es falso, porque el Partido Radical y su líder Alfonsín eran tradicionalmente católicos y eso se reflejó en su agenda de gobierno, especialmente en lo cultural.",
					"B. Es verdadero, porque la Iglesia estaba molesta por su escasa injerencia –al menos, menor a sus aspiraciones– en la enseñanza pública.",
					"C. Es verdadero, porque la Iglesia estaba molesta por el proyecto de despenalización del aborto que impulsaba el gobierno y que luego fuera rechazado en el Congreso.",
					"D. Es verdadero, porque la Iglesia estaba molesta por el tono laico del discurso cultural que circulaba en instituciones y medios del Estado."
				],
				"correctAnswer": "D. Es verdadero, porque la Iglesia estaba molesta por el tono laico del discurso cultural que circulaba en instituciones y medios del Estado."
			},
			{
				"question": "Según lo planteado por Patricio Gómez Talavera, el filósofo británico Thomas Hobbes (1588-1679) sostenía que el Estado surgió a través de un acuerdo efectuado entre todos los habitantes de un territorio con el fin de controlar la guerra.",
				"answers": [
					"A. Es verdadero, porque la aparición del Estado busca poner freno a la destrucción descontrolada y la disgregación social.",
					"B. Es falso, porque la aparición del Estado implicó que haya más guerras, lo que aceleró la destrucción descontrolada y la disgregación social.",
					"C. Es verdadero, porque el Estado debe limitarse a la protección de la vida y no es de su incumbencia lo referido a los bienes materiales.",
					"D. Es falso, porque el Estado es previo a la sociedad y, de hecho, la crea y la organiza."
				],
				"correctAnswer": "A. Es verdadero, porque la aparición del Estado busca poner freno a la destrucción descontrolada y la disgregación social."
			},
			{
				"question": "Romero afirma que la transformación económica y social que diseñó el Ministro de Economía Martínez de Hoz para la Dictadura asumida en 1976 planteaba un problema: la conducción económica debía mantenerse el tiempo suficiente para que los cambios fueran irreversibles.",
				"answers": [
					"A. Es falso, porque las medidas del equipo ministerial no tenían una clara idea del rumbo futuro y solo buscaban aplicar medidas de corto plazo para sostener al Gobierno militar mientras se dedicaba a la represión ilegal.",
					"B. Es verdadero, y eso se manifestó después de su salida, cuando sus sucesores fracasaron en el intento de cambiar algo del rumbo.",
					"C. Es verdadero, porque Martínez de Hoz necesitaba ese tiempo para lograr el esquivo apoyo de los organismos internacionales, bancos extranjeros y del sector más concentrado delestablishment local, que desconfiaban del ministro por no conocerlo.",
					"D. Es falso, porque desde mediados de 1977 –y a medida que la conducción militar se afirmaba– comenzaron a plantearse las mismas políticas que mantuvieron las normas básicas del sistema económico vigentes desde 1930."
				],
				"correctAnswer": "B. Es verdadero, y eso se manifestó después de su salida, cuando sus sucesores fracasaron en el intento de cambiar algo del rumbo."
			},
			{
				"question": "Según Romero, desde fines de la década de los 60 y en adelante hubo una aparición de varios grupos guerrilleros. Entre ellos había grandes diferencias teóricas y políticas, aunque también primaba un espíritu común. Esto se observó en que:",
				"answers": [
					"A. Todos aspiraban a transformar la movilización espontánea de la sociedad en un alzamiento generalizado, y todos coincidían en una cultura política que retomaba y potenciaba la de los grupos de izquierda.",
					"B. Todos llevaban la lógica de la exclusión hasta sus últimas consecuencias: el enemigo debía ser aniquilado.",
					"C. Para todos, la violencia no solo se justificaba por la que ejercía el adversario: era glorificada como la partera del orden nuevo. Los atributos del verdadero militante eran el heroísmo y la disposición a una muerte gloriosa.",
					"D. Todos aspiraban a transformar la movilización espontánea de la sociedad en un alzamiento generalizado, y todos coincidían en una cultura política que retomaba y potenciaba la de los grupos piqueteros más tradicionales.",
					"E. Las opciones correctas son la A y la C.",
					"F. Las opciones correctas son la B y la C.",
					"G. Las opciones correctas son la A, la B y la C.",
					"H. Las opciones correctas son la B, la C y la D."
				],
				"correctAnswer": "G. Las opciones correctas son la A, la B y la C."
			}
		],
	},
	// PARTE A
	{
		year: 2024,
		name: "PARTE 2 A",
		questions: [
			{
				"question": "Sebastián Linares afirma que James Fishkin ha argumentado que el sorteo, cuando involucra a un número amplio de personas, tiene la virtud de asegurar la representación descriptiva de la población.",
				"answers": [
					"A. Es falso, porque ningún sistema basado en rasgos descriptivos puede ser democrático.",
					"B. Es verdadero, porque el sorteo de una asamblea hace posible que los rasgos descriptivos que identifican a las personas de una población estén presentes, en igual proporción, dentro de la muestra seleccionada por azar.",
					"C. Es falso, porque Fishkin rechaza el sorteo en todas sus formas.",
					"D. Es verdadero, porque el sorteo no discrimina grupos minoritarios, ya que por su propia definición es objetivo."
				],
				"correctAnswer": "B. Es verdadero, porque el sorteo de una asamblea hace posible que los rasgos descriptivos que identifican a las personas de una población estén presentes, en igual proporción, dentro de la muestra seleccionada por azar."
			},
			{
				"question": "En el texto de Diego Pimentel se afirma que el 7 de enero de 2015 se produjo el atentado a la revista Charlie Hebdo. La razón de este atentado residía en que el periódico francés había publicado una serie de imágenes ofensivas para el islam. Luego de la condena global, sin embargo, comenzaron a surgir voces que acusaron a la revista de “provocar”.",
				"answers": [
					"A. Es verdadero, porque cancelar la cultura es una confesión de impotencia, de una generación que busca las causas a toda costa en lugares cómodos donde el bien y el mal son aparentemente fácilmente identificables.",
					"B. Es falso, porque nadie puede aceptar, aunque sea matizadamente, el accionar del terrorismo global.",
					"C. Es verdadero, porque el humor y la sátira no han existido siempre en la forma insolente que hoy las vemos y no en todas las culturas.",
					"D. Es falso, porque los derechos humanos no impiden que las personas vivan sus vidas según las convenciones fijadas por su cultura o su religión, si así lo deciden."
				],
				"correctAnswer": "D. Es falso, porque los derechos humanos no impiden que las personas vivan sus vidas según las convenciones fijadas por su cultura o su religión, si así lo deciden."
			},
			{
				"question": "Según Luis A. Romero, la política exterior de Carlos Menem durante su presidencia fue muy intensa y destinada a ubicarse en una activa neutralidad.",
				"answers": [
					"A. Es verdadero, porque Menem se hizo respetar en el mundo por haber consolidado una posición no alineada con las grandes potencias de la época.",
					"B. Es falso, porque Menem no se vinculó demasiado con el resto del mundo, ya que se dedicó completamente a una coyuntura nacional que parecía al borde de la explosión.",
					"C. Es falso, porque se alineó radicalmente con Estados Unidos y beneficios que otorgaba para llegar a la mayoría de su base electoral por medio del partido y sus punteros.",
					"D. Es verdadero, porque buscaba apoyo para continuar la disputa diplomática con los ingleses en torno a la soberanía de las Islas Malvinas."
				],
				"correctAnswer": "C. Es falso, porque se alineó radicalmente con Estados Unidos y beneficios que otorgaba para llegar a la mayoría de su base electoral por medio del partido y sus punteros."
			},
			{
				"question": "En el texto de Diego Pimentel se afirma que en 2015 se produjo el atentado a la revista Charlie Hebdo porque había publicado imágenes ofensivas para el islam. Luego de la condena global, sin embargo, aparecieron voces que acusaron a la revista de “provocar”.",
				"answers": [
					"A. Es falso, ya sea que se trate de corrección política o de cancelar la cultura, uno no debe dejarse engañar por estas tendencias.",
					"B. Es verdadero, porque cancelar la cultura es una confesión de impotencia, de una generación que busca las causas a toda costa en lugares cómodos donde el bien y el mal son aparentemente fácilmente identificables.",
					"C. Es falso, porque nadie puede aceptar, aunque sea matizadamente, el accionar del terrorismo global.",
					"D. Es verdadero, porque el humor y la sátira no han existido siempre en la forma insolente que hoy las vemos y no en todas las culturas se puede burlar de sus símbolos."
				],
				"correctAnswer": "B. Es verdadero, porque cancelar la cultura es una confesión de impotencia, de una generación que busca las causas a toda costa en lugares cómodos donde el bien y el mal son aparentemente fácilmente identificables."
			},
			{
				"question": "Pese a que la Constitución era categórica al rechazarlo, según Luis A. Romero, Menem intentó jugar la carta de volver a presentarse a las elecciones presidenciales, es decir, obtener una segunda reelección.",
				"answers": [
					"A. Es falso, porque en su primer gobierno Carlos Saúl Menem se concentró, sobre todo, en las cuestiones de la administración, sabiendo que no había ninguna posibilidad de ser reelecto porque la Constitución era clara al respecto.",
					"B. Es falso, porque Menem apoyó con decisión la candidatura de Duhalde, su socio en los 10 años de gobierno que finalizaron en 1999.",
					"C. Es verdadero, porque para eso se generó una fuerte alianza entre Menem y el entonces gobernador de la Provincia de Buenos Aires, Eduardo Duhalde, para bloquear el posible triunfo de la oposición.",
					"D. Es verdadero, porque lo hizo para tratar de conservar el poder hasta el final, y lanzó de modo informal su candidatura, distribuyendo millones de camisetas, globos y carteles que decían simplemente 'Menem 99'."
				],
				"correctAnswer": "D. Es verdadero, porque lo hizo para tratar de conservar el poder hasta el final, y lanzó de modo informal su candidatura, distribuyendo millones de camisetas, globos y carteles que decían simplemente 'Menem 99'."
			},
			{
				"question": "Según Luis A. Romero, la política exterior de Carlos Menem, durante su presidencia, fue muy intensa y destinada a ubicarse en una activa neutralidad.",
				"answers": [
					"A. Es verdadero, porque buscaba apoyo para continuar la disputa diplomática con los ingleses en torno a la soberanía de las Islas Malvinas.",
					"B. Es falso, porque se alineó radicalmente con Estados Unidos al punto que su canciller denominó a este vínculo como “relaciones carnales”.",
					"C. Es falso, porque Menem no se vinculó demasiado con el resto del mundo, ya que se dedicó completamente a una coyuntura nacional que parecía al borde de la explosión.",
					"D. Es verdadero, porque Menem se hizo respetar en el mundo por haber consolidado una posición no alineada con las grandes potencias de la época."
				],
				"correctAnswer": "B. Es falso, porque se alineó radicalmente con Estados Unidos al punto que su canciller denominó a este vínculo como “relaciones carnales”."
			},
			{
				"question": "En el video en que Eduardo Levy Yeyaty entrevista a Pablo Gerchunoff hace referencia a que Alfonsín primero se resistió a acordar con Menem, pero después lo hizo a espaldas o en contra de parte de su propio partido para reformar la Constitución Nacional. Eso fue así porque:",
				"answers": [
					"A. Alfonsín logró imponer algunas ideas de su propio proyecto de reforma constitucional, el que había fracasado en los años ochenta.",
					"B. Alfonsín logra un triunfo a largo plazo y Menem lo obtiene a corto plazo.",
					"C. Alfonsín logra un triunfo a corto plazo y Menem lo obtiene a largo plazo.",
					"D. Porque Alfonsín manejaba el partido con mano de hierro y nadie lo podía criticar o hacer algo diferente.",
					"E. Las opciones correctas son la A y la B.",
					"F. Las opciones correctas son la B y la D.",
					"G. Las opciones correctas son la C y la D.",
					"H. Las opciones correctas son la A, la C y la D."
				],
				"correctAnswer": "E. Las opciones correctas son la A y la B."
			},
			{
				"question": "Según Tomás Straka, en su época de oro, el chavismo manifestó la vocación venezolana de ser una potencia regional, y más o menos, emular a Simón Bolívar. Esto se vio en que:",
				"answers": [
					"A. Caracas ayudó a los movimientos de izquierda hasta que tomaron el poder en casi todo el mundo, pero sin forjar luego alianzas políticas o comerciales con ellos.",
					"B. La bancarrota venezolana es parecida a las españolas del siglo XVII, así como el oro y la plata americana se dilapidaron en una política imperial fracasada, los petrodólares venezolanos se deshicieron más o menos en lo mismo.",
					"C. A diferencia de lo ocurrido en la década de 1970, esta vez había la intención ideológica de hacer un eje alternativo a Brasil y México.",
					"D. Según algunos cálculos, sólo otorgando facilidades para obtener petróleo, Venezuela dejó de ganar unos cincuenta mil millones de dólares entre 2000 y 2017.",
					"E. Las opciones correctas son la A y la D.",
					"F. Las opciones correctas son la B y la D.",
					"G. Las opciones correctas son la C y la D.",
					"H. Las opciones correctas son la A, la B y la D."
				],
				"correctAnswer": "F. Las opciones correctas son la B y la D."
			},
			{
				"question": "Según Edgar Straehele, eso que se ha llamado política 2.0 podría tener que ver con un incremento de importancia de lo que sería una política de lo común y para lo común. Esto se ve por ejemplo en que:",
				"answers": [
					"A. Palabras en el idioma español como “procomún” o en el ámbito anglosajón, commoners, se ha convertido en una práctica habitual.",
					"B. Se hace referencia a algo común que comparten todos los integrantes de un proyecto en concreto.",
					"C. Se hace referencia a algo común como si fuera una suerte de propiedad, característica o meta colectiva dada de antemano.",
					"D. Se hace referencia a algo que es producido o generado gracias a la intervención real y efectiva de los miembros.",
					"E. Las opciones correctas son la A y la C.",
					"F. Las opciones correctas son la A y la D.",
					"G. Las opciones correctas son la B, la C y la D.",
					"H. Las opciones correctas son la A, la B, la C y la D."
				],
				"correctAnswer": "F. Las opciones correctas son la A y la D."
			},
			{
				"question": "La crisis fiscal en Argentina reactivó la protesta social, que renació a mediados de 2000 y creció sostenidamente, hasta culminar en los sucesos de diciembre de 2001. Luis A. Romero afirma que esto ocurrió porque:",
				"answers": [
					"A. El gobierno, huérfano del respaldo del FMI -pese a los desesperados intentos de Cavallo- comenzó a recortar todo tipo de gastos, lo que agudizó las reacciones.",
					"B. La sequía y la crisis China redujeron los ingresos por las exportaciones agrícolas.",
					"C. El peronismo intentó auxiliar, leal e infructuosamente, al gobierno radical para que superara la crisis, pero de la Rúa lo rechazó.",
					"D. Los gobernadores peronistas se organizaron para defender su parte de unos recursos fiscales que se reducían aceleradamente.",
					"E. Las opciones correctas son la A y la B.",
					"F. Las opciones correctas son la A y la C.",
					"G. Las opciones correctas son la A, y la D.",
					"H. Las opciones correctas son la A, la B y la D."
				],
				"correctAnswer": "G. Las opciones correctas son la A, y la D."
			},
			{
				"question": "En los últimos meses de 2001, el fantástico nivel alcanzado por el \"riesgo país\" argentino descartó cualquier posibilidad de acceso al crédito internacional. Se corporizó así el fantasma del cese de los pagos de la deuda. Luis A. Romero afirma que esto ocasionó que:",
				"answers": [
					"A. Muchas personas sacaran sus dólares del país y otros retiraran sus depósitos de los bancos. La corrida amenazaba con destruir todo el sistema bancario.",
					"B. Comenzaran los saqueos en el Gran Buenos Aires y en otros centros urbanos. En los barrios populares, fueron asaltados muchos supermercados pequeños, aprovechando la pasividad de las fuerzas policiales, que se limitaron a proteger a grandes cadenas.",
					"C. El llamado \"corralito\" detuviera la protesta social que se trasladó a las instituciones formales del Estado, como el Congreso.",
					"D. El peronismo intentara auxiliar, leal e infructuosamente, al gobierno radical para que pudiera sobrevivir a la crisis.",
					"E. Las opciones correctas son la A y la B.",
					"F. Las opciones correctas son la A y la C.",
					"G. Las opciones correctas son la A, la B, la C.",
					"H. Las opciones correctas son la A, la B y la D."
				],
				"correctAnswer": "E. Las opciones correctas son la A y la B."
			},
			{
				"question": "Según Julio Montero, la doctrina de los derechos humanos afirma que todos los derechos humanos son indivisibles e interdependientes y que gozan de la misma jerarquía normativa. Esto implica que:",
				"answers": [
					"A. Los gobiernos no pueden elegir qué derechos humanos van a respetar.",
					"B. Solo los denominados derechos de bienestar están sujetos a una cláusula de realización progresiva por parte de los países menos desarrollados.",
					"C. A través de las leyes, los gobiernos jerarquizan los derechos humanos según el país, sus coyunturas y raíces históricas.",
					"D. Los gobiernos deben hacer su mejor esfuerzo para satisfacerlos de uno a la vez.",
					"E. Las opciones correctas son la A y la B.",
					"F. Las opciones correctas son la A y la C.",
					"G. Las opciones correctas son la A y la D.",
					"H. Las opciones correctas son la A, la B y la D."
				],
				"correctAnswer": "E. Las opciones correctas son la A y la B."
			},
			{
				"question": "En el video sobre la política del futuro, Julia Pomares afirma que hay algunas certezas sobre cómo serán los tiempos por venir. Por ejemplo:",
				"answers": [
					"A. Seguramente habrá algún tipo de holocausto nuclear.",
					"B. El socialismo será el sistema político dominante.",
					"C. La inteligencia artificial aplicada a los procesos de todo tipo --de producción, de servicios-- va a transformar a las economías desarrolladas.",
					"D. El centro del poder económico mundial va a estar en un mercado común entre Estados Unidos y Europa.",
					"E. Las opciones correctas son la A y la B.",
					"F. Las opciones correctas son la B y la C.",
					"G. Las opciones correctas son la C y la D.",
					"H. Las opciones correctas son la A, la B y la D."
				],
				"correctAnswer": "C. La inteligencia artificial aplicada a los procesos de todo tipo --de producción, de servicios-- va a transformar a las economías desarrolladas."
			},
			{
				"question": "Luis A. Romero afirma que luego de aprobada la Ley de Convertibilidad y estabilizada la economía, el Ministro de Economía, Domingo Cavallo, avanzó con firmeza en las reformas estructurales iniciadas en 1989, pero con más prolijidad. Esto se observó en que:",
				"answers": [
					"A. Para achicar el déficit fiscal, el Estado nacional transfirió a las provincias la mayoría de los servicios de salud.",
					"B. Para achicar el déficit fiscal, el Estado nacional transfirió a las provincias la mayoría de los servicios educativos.",
					"C. Para achicar el déficit fiscal, el Estado nacional transfirió a las provincias servicios públicos como la telefonía, la luz y el gas.",
					"D. Para achicar el déficit fiscal, el Estado nacional transfirió a las provincias la mayoría de los medios de comunicación públicos.",
					"E. Las opciones correctas son la A y la B.",
					"F. Las opciones correctas son la A y la C.",
					"G. Las opciones correctas son la B y la C.",
					"H. Las opciones correctas son la A, la C y la D."
				],
				"correctAnswer": "E. Las opciones correctas son la A y la B."
			},
			{
				"question": "Según Armando Chaguaceda y Eloy Viera el ideal normativo, en tanto identidad y cultura política, de la “democracia socialista” cubana –allende su retórica– es el compañero revolucionario. Esto es así porque:",
				"answers": [
					"A. Son personas y colectividades disciplinadas, acríticas y no reclamantes, que dejan a sus gobernantes “velar por los intereses del pueblo”.",
					"B. Se basa en la solidaridad de los integrantes del partido, llamados entre ellos “compañeros”.",
					"C. El movimiento social democratizador no existe desde el diseño oficial, puesto que la movilización desde arriba y desde afuera de la sociedad –desde la cúpula del Partido-Estado– sustituyó toda forma de participación.",
					"D. El movimiento social democratizador existe desde el mismo diseño oficial, puesto que la movilización es promovida desde abajo y desde adentro de la sociedad –desde las bases del Partido-Estado–, lo cual estimula diversas formas de participación.",
					"E. Las opciones correctas son la A y la B.",
					"F. Las opciones correctas son la A y la C.",
					"G. Las opciones correctas son la C y la D.",
					"H. Las opciones correctas son la A, la C y la D."
				],
				"correctAnswer": "F. Las opciones correctas son la A y la C."
			},
			{
				"question": "Según Luis A. Romero, durante la presidencia de Carlos Menem, su canciller, Guido Di Tella, inició negociaciones con Inglaterra por las Islas Malvinas. Estas negociaciones se caracterizaron por:",
				"answers": [
					"A. Atender la propuesta argentina sobre el control de la pesca de barcos chinos en aguas territoriales comunes.",
					"B. La postergación de discusiones sobre la cuestión de la soberanía.",
					"C. Que ambas partes acordaron, por primera vez, avanzar sobre formas de cogobierno en las islas.",
					"D. La incorporación de cuestiones vinculadas a los derechos pesqueros.",
					"E. Las opciones correctas son la A y la B.",
					"F. Las opciones correctas son la A y la C.",
					"G. Las opciones correctas son la B y la D.",
					"H. Las opciones correctas son la B, la C y la D."
				],
				"correctAnswer": "G. Las opciones correctas son la B y la D."
			},
			{
				"question": "Según Luis A. Romero la llamada “Alianza”, muy exitosa en lo electoral, no funcionó como coalición de gobierno. Esto fue así porque:",
				"answers": [
					"A. Carlos “Chacho” Álvarez, el vicepresidente, apostó a la colaboración de los senadores y los gobernadores justicialistas.",
					"B. Combinar las tendencias y puntos de vista divergentes era una tarea imposible, aun con el talento político de de la Rúa.",
					"C. La Unión Cívica Radical (UCR) tuvo fricciones cada vez más fuertes con el grupo que rodeaba a de la Rúa.",
					"D. Alfonsín fue tomando distancia de la convertibilidad.",
					"E. Las opciones correctas son la A y la B.",
					"F. Las opciones correctas son la B y la C.",
					"G. Las opciones correctas son la C y la D.",
					"H. Las opciones correctas son la A, la B y la D."
				],
				"correctAnswer": "G. Las opciones correctas son la C y la D."
			},
			{
				"question": "Según Luis A. Romero, con la renuncia del presidente de la Rúa terminó traumáticamente el breve interludio de un gobierno no peronista en el ciclo del segundo peronismo. Esto fue así porque:",
				"answers": [
					"A. La dolarización de la economía propuesta por de la Rúa no se aprobó en el Congreso a pesar de que su partido tenía la mayoría en ambas cámaras.",
					"B. Los datos duros de la economía ya indicaban en 1999 que, salvo algún cambio importante en las condiciones externas, el derrumbe fiscal era imposible de evitar.",
					"C. La gestión de de la Rúa no intentó sumar a otras fuerzas políticas y tratar de hacerlas copartícipes de un derrumbe que se avizoraba, y del que también eran responsables.",
					"D. Durante el gobierno de la Alianza, los datos económicos cambiaron para peor, sobre todo, con la nueva política de Estados Unidos y el FMI.",
					"E. Las opciones correctas son la A y la B.",
					"F. Las opciones correctas son la A y la C.",
					"G. Las opciones correctas son la A y la D.",
					"H. Las opciones correctas son la B, la C y la D."
				],
				"correctAnswer": "H. Las opciones correctas son la B, la C y la D."
			},
		]
	},

	// PARTE B
	{
		year: 2024,
		name: "PARTE 2 B",
		questions: [
			{
				"question": "Según Luis A. Romero, desde 2001 y durante 2002, la crisis se desplegó en todo su alcance debido a la conjugación de diversas crisis. Entre ellas:",
				"answers": [
					"A. La crisis política por el cuestionamiento general a la legitimidad de los gobernantes.",
					"B. La crisis económica provocada por la impopular intervención del FMI en la economía argentina.",
					"C. La crisis global como producto del fin violento de la Guerra Fría generaba un contexto incierto y potencias interesadas en otros asuntos.",
					"D. La crisis política derivada de la acefalía presidencial.",
					"E. Las opciones correctas son la A y la D.",
					"F. Las opciones correctas son la B y la C.",
					"G. Las opciones correctas son la C y la D.",
					"H. Las opciones correctas son la B, la C y la D."
				],
				"correctAnswer": "E. Las opciones correctas son la A y la D."
			},
			{
				"question": "Diego Bernardini afirma que en la actualidad estamos observando cómo el concepto de longevidad, entendido como el tiempo de vida de una determinada especie, se está redefiniendo.",
				"answers": [
					"A. Es verdadero, porque la longevidad hoy comienza a ser una experiencia colectiva que la mayoría de nosotros viviremos.",
					"B. Es falso, porque los cambios son culturales y no afectan cuestiones vinculadas al mundo biológico de la especie.",
					"C. Es falso, porque la longevidad es hasta hoy en día un privilegio reservado para unos pocos.",
					"D. Es verdadero, porque eso se combina con una cohorte de personas que son las menos educadas y más empobrecidas en la historia de la humanidad, y que por ello deben buscar formas de no repensar ni cambiar el tradicional paradigma de la nueva longevidad."
				],
				"correctAnswer": "A. Es verdadero, porque la longevidad hoy comienza a ser una experiencia colectiva que la mayoría de nosotros viviremos."
			},
			{
				"question": "En el video en que Eduardo Levy Yeyati entrevista a Pablo Gerchunoff sobre la figura de Raúl Alfonsín, Gerchunoff señala que resultó fundamental el decreto del gobierno radical por el que permitió al Consejo Supremo de las Fuerzas Armadas, juzgar a las Juntas Militares.",
				"answers": [
					"A. Es falso, porque los militares argentinos recién comenzaron a ser juzgados durante el gobierno del Néstor Kirchner en 2003.",
					"B. Es falso, porque hubo un solo juicio a las Juntas Militares y no fue el del Consejo Supremo de las Fuerzas Armadas.",
					"C. Es verdadero, porque el decreto mencionado por el entrevistado les permitió a los militares ser absueltos en primera instancia y por ello acceder luego al indulto posterior que el mismo Alfonsín se viera obligado a dictar.",
					"D. Es verdadero, porque si Alfonsín no hubiera firmado el decreto que enviaba a las Juntas Militares a ser juzgados primero por sus propios pares, no hubiera existido el famoso juicio posterior."
				],
				"correctAnswer": "D. Es verdadero, porque si Alfonsín no hubiera firmado el decreto que enviaba a las Juntas Militares a ser juzgados primero por sus propios pares, no hubiera existido el famoso juicio posterior."
			},
			{
				"question": "Según Paola Bautista de Alemán, existen distintos tipos de tiranía, que se pueden diferenciar según su grado de intensidad autocrática.",
				"answers": [
					"A. Es falso, porque las tiranías son un régimen que se caracteriza solo por su forma autocrática de manejar el poder.",
					"B. Es falso, porque en el siglo XXI ya no se discute que las tiranías son perjudiciales para el pueblo.",
					"C. Es verdadero, porque se trata de una tarea que permite identificar sus formas, su alcance y, de alguna manera, su perversidad.",
					"D. Es verdadero, porque el ejercicio por comprenderlas puede llevar a entender sus motivaciones y aumentar su valoración positiva."
				],
				"correctAnswer": "C. Es verdadero, porque se trata de una tarea que permite identificar sus formas, su alcance y, de alguna manera, su perversidad."
			},
			{
				"question": "Según Romero, el presidente Carlos Menem sufrió la oposición de los militares por continuar las políticas del gobierno de Raúl Alfonsín y negarse a indultar a los miembros de las Juntas militares condenados por delitos cometidos durante la dictadura iniciada en 1976.",
				"answers": [
					"A. Es verdadero, ya que Menem había establecido sólidos contactos con un muy pequeño grupo nacionalista de militares, llamados carapintadas, y en especial, con su líder, el coronel Seineldín, y por ello se ganó la oposición del resto de las Fuerzas Armadas.",
					"B. Es verdadero, ya que Menem llegó al poder por medio del partido peronista que históricamente había sido víctima de la represión ilegal llevada adelante por los militares entre 1976 y 1983 e, incluso Menem mismo, había sido apresado en esa época.",
					"C. Es falso, porque dentro de su política más general de reconciliación con el pasado reciente, Menem indultó en diciembre de 1990 a los integrantes de las Juntas Militares, pese a la fuerte movilización popular en contra de la medida.",
					"D. Es falso porque Menem ignoró la cuestión de los derechos humanos y las relaciones con el pasado militar, debido a que ya habían transcurrido varios años de la dictadura y además enfrentaba una grave situación económica a la que dedicó toda su gestión."
				],
				"correctAnswer": "C. Es falso, porque dentro de su política más general de reconciliación con el pasado reciente, Menem indultó en diciembre de 1990 a los integrantes de las Juntas Militares, pese a la fuerte movilización popular en contra de la medida."
			},
			{
				"question": "Según Romero, durante el gobierno de Carlos Menem, la bonanza inicial ocultó por un tiempo los aspectos más duros de la gran transformación.",
				"answers": [
					"A. Es verdadero, porque la inflación no paró de crecer por la disimulada emisión monetaria.",
					"B. Es verdadero, porque los efectos del ajuste estatal se disimularon al principio, por las importantes indemnizaciones pagadas, pero explotaron a partir de 1995.",
					"C. Es falso, porque la convertibilidad fue exitosa y no tuvo contraindicaciones hasta el año 1999, en que Menem abandonó el poder.",
					"D. Es falso, porque la Argentina venía de un duro escenario anterior y todo lo que pasó posteriormente pareció mucho más aceptable."
				],
				"correctAnswer": "B. Es verdadero, porque los efectos del ajuste estatal se disimularon al principio, por las importantes indemnizaciones pagadas, pero explotaron a partir de 1995."
			},
			{
				"question": "Según Claudio Iglesias desde el 2011 la política económica argentina ha oscilado entre diferentes orientaciones y entre diferentes grupos políticos, sin poder impedir el paulatino deterioro de los niveles de vida de la mayoría de los argentinos.",
				"answers": [
					"A. Es falso, porque los planes quinquenales aplicados desde 2008 estaban dando resultados positivos, pero éstos fueron desechados por las sucesivas gestiones que fue ocupando el gobierno.",
					"B. Es falso, porque si bien la economía argentina vivió un período de alta inflación, al mismo tiempo creció en forma record el PBI.",
					"C. Es verdadero, porque produjo una falta de dinamismo de la economía y en bajas tasas de formación de capital y de generación de empleos.",
					"D. Es verdadero, porque el neoliberalismo fue mermando la acción del Estado presente y el mercado fue convirtiéndose en el centro de las decisiones."
				],
				"correctAnswer": "C. Es verdadero, porque produjo una falta de dinamismo de la economía y en bajas tasas de formación de capital y de generación de empleos."
			},
			{
				"question": "Según Romero, sorpresivamente, en noviembre de 1993, Menem y Alfonsín acordaron en secreto -el llamado 'Pacto de Olivos'- las condiciones para una reforma constitucional. Esto fue así, porque:",
				"answers": [
					"A. Incluiría la cláusula de reelección tan deseada por Menem.",
					"B. Incluiría una serie de modificaciones impulsadas por el peronismo para reducir el margen de discrecionalidad en los nombramientos de jueces de la Corte Suprema de Justicia.",
					"C. Incluiría una serie de modificaciones impulsadas por la UCR para modernizar el texto y reducir el margen de discrecionalidad presidencial.",
					"D. Ambas partes acordaron la creación de las llamadas elecciones PASO (Primarias, Abiertas, Simultaneas y Obligatorias).",
					"E. Las opciones correctas son la A y la B.",
					"F. Las opciones correctas son la A y la C.",
					"G. Las opciones correctas son la A y la D.",
					"H. Las opciones correctas son la B, la C y la D."
				],
				"correctAnswer": "F. Las opciones correctas son la A y la C."
			},
			{
				"question": "Gemma Galdón-Clavell explica en su video que por primera vez en la historia es más caro olvidar que recordar. Esto tiene efectos sociales como:",
				"answers": [
					"A. A los jóvenes de ahora le otorguemos una suerte de inmortalidad que será agradecida cuando sean mayores.",
					"B. Que en la actualidad todo quede en registros digitales y eso pueda generar complicaciones a lo largo de la vida.",
					"C. Haber logrado que la huella digital no tenga impacto en el futuro de las personas.",
					"D. La penetración de aparatos tecnológicos en la video vigilancia tenga consecuencias que se deben investigar.",
					"E. Las opciones correctas son la A y la B.",
					"F. Las opciones correctas son la A y la C.",
					"G. Las opciones correctas son la B y la D.",
					"H. Las opciones correctas son la C y la D."
				],
				"correctAnswer": "G. Las opciones correctas son la B y la D."
			},
			{
				"question": "Según Armando Chaguaceda y Eloy Viera en Cuba, como proceso socio-histórico y como orden político, no hay prácticamente avances –y sí mucho estancamiento y retrocesos– en lo referente a conquistas y derechos democratizadores. Esto se ve en que:",
				"answers": [
					"A. Un pequeño grupo de varios cientos de generales, gerentes y burócratas gobierna la isla caribeña desde hace seis décadas.",
					"B. Un pequeño grupo capitaneado por un cerrado e inamovible núcleo familiar y militar ha ido proscribiendo toda forma de pluralismo y alternancia a sus once millones de habitantes.",
					"C. Un pequeño grupo de revolucionarios otorgó a los isleños una dignidad que es más importante que la democracia.",
					"D. El bloqueo de los Estados Unidos Cuba ha impedido la democratización de la isla.",
					"E. Las opciones correctas son la A y la B.",
					"F. Las opciones correctas son la B y la C.",
					"G. Las opciones correctas son la C y la D.",
					"H. Las opciones correctas son la A, la B y la D."
				],
				"correctAnswer": "E. Las opciones correctas son la A y la B."
			},
			{
				"question": "En el video sobre la política del futuro, Julia Pomares afirma que hay importantes cambios que preocupan porque están llegando antes de que nos podamos ocupar de ellos. Por ejemplo, cómo están cambiando la política y las campañas electorales. Esto se ve en que:",
				"answers": [
					"A. Se reglamenta demasiado desde los Estados el uso de Facebook o WhatsApp para regular cómo se informa a los votantes.",
					"B. Existen leyes anacrónicas que se limitan a regular cuánto se gasta en la televisión y en la radio.",
					"C. La transformación más profunda de la política no va a estar en la tecnología sino en quiénes van a tomar decisiones.",
					"D. La transformación más profunda de la política va a estar en el uso del voto electrónico.",
					"E. Las opciones correctas son la A y la D.",
					"F. Las opciones correctas son la B y la C.",
					"G. Las opciones correctas son la C y la D.",
					"H. Las opciones correctas son la A, la B y la D."
				],
				"correctAnswer": "F. Las opciones correctas son la B y la C."
			},
			{
				"question": "Según Romero y como preludio a la crisis del 2001, la convertibilidad, sumada a diez años de inflación interna, tuvo como consecuencia un peso sobrevaluado. Esto generó que:",
				"answers": [
					"A. Se hiciera difícil competir en los mercados mundiales.",
					"B. La impresión desmedida de billetes hiriera de muerte a la convertibilidad.",
					"C. Pagar los vencimientos de la deuda requiriera un enorme esfuerzo fiscal y una severa reducción de los gastos del Estado.",
					"D. Retrocedieran las exportaciones agrícola-ganaderas que habían sido uno de los pilares de la transformación de los noventa.",
					"E. Las opciones correctas son la A y la C.",
					"F. Las opciones correctas son la B y la C.",
					"G. Las opciones correctas son la C y la D.",
					"H. Las opciones correctas son la A, la B y la D."
				],
				"correctAnswer": "E. Las opciones correctas son la A y la C."
			},
			{
				"question": "Según Tomás Straka, a diferencia de otros gobiernos que dominaron la región en la primera década del siglo XXI, como los de Lula Da Silva, Rafael Correa, Pepe Mujica y Evo Morales, el chavismo decidió llevar las cosas por un camino más radical. Esto fue así porque:",
				"answers": [
					"A. Tomó decisiones más temerarias en la administración de los recursos, pero, en proporción a aquellas apuestas, los resultados fueron más graves cuando las cosas no salieron como se esperaban.",
					"B. Se trazó metas más altas e hizo más ruido internacional, pero, en proporción a aquellas apuestas, los resultados fueron más graves cuando las cosas no salieron como se esperaban.",
					"C. Descontando los años del boom petrolero y los indicadores sociales que entonces hicieron aplaudir al mundo, el chavismo no logró ofrecer la estabilidad política, el crecimiento económico y la disminución de la pobreza que se vieron en otros países de la región.",
					"D. Se trazó metas más altas e hizo más ruido internacional, y cuando, en proporción a aquellas apuestas, los resultados fueron mejores que los previstos, todo el poder quedó en manos de Chávez.",
					"E. Las opciones correctas son la A y la D.",
					"F. Las opciones correctas son la B y la C.",
					"G. Las opciones correctas son la C y la D.",
					"H. Las opciones correctas son la A, la B y la C."
				],
				"correctAnswer": "H. Las opciones correctas son la A, la B y la C."
			},
			{
				"question": "Encabezada por Fernando de la Rúa, la coalición llamada Alianza por el Trabajo, la Justicia y la Educación, llegó al gobierno con una amplia confianza social, pero también con varios desafíos de difícil solución. Romero afirma que esto se produjo, entre otras razones, porque:",
				"answers": [
					"A. Todo parecía culpa de la convertibilidad, y eliminarla fue el nuevo reclamo colectivo y también la principal propuesta del nuevo gobierno.",
					"B. El nuevo gobierno recibió una economía que estaba en recesión desde 1998.",
					"C. La grieta ideológica con la oposición de izquierda imposibilitaba la concreción de acuerdos.",
					"D. Todo reposaba sobre la convertibilidad, y mantenerla fue la nueva ilusión colectiva y también el principal respaldo del gobierno.",
					"E. Las opciones correctas son la A y la B.",
					"F. Las opciones correctas son la A y la D.",
					"G. Las opciones correctas son la B y la D.",
					"H. Las opciones correctas son la A, la B y la D."
				],
				"correctAnswer": "G. Las opciones correctas son la B y la D."
			},
			{
				"question": "Según Sebastián Linares, las asambleas de ciudadanos sorteados se caracterizan por:",
				"answers": [
					"A. Estar sus miembros llamados a ocupar un lugar permanente en el sistema político democrático.",
					"B. Tomar decisiones en un gran menú de temas, ya que la asamblea es soberana.",
					"C. No estar llamadas a ocupar un lugar permanente en el sistema político democrático.",
					"D. No sustituir a las elecciones realizadas de modo tradicional.",
					"E. Las opciones correctas son la A y la B.",
					"F. Las opciones correctas son la A y la C.",
					"G. Las opciones correctas son la C y la D.",
					"H. Las opciones correctas son la A, la C y la D."
				],
				"correctAnswer": "G. Las opciones correctas son la C y la D."
			},
			{
				"question": "Julio Montero afirma que más allá de su larga trayectoria filosófica y de su influencia sobre varias constituciones occidentales de los siglos XVIII y XIX, la noción de derechos humanos recién alcanzó aceptación internacional plena durante la Segunda Guerra Mundial. Esto es así porque:",
				"answers": [
					"A. Hasta ese momento, había predominado la idea de que cada Estado tenía total libertad para fijar su propio marco legal.",
					"B. Hasta ese momento, había predominado la idea de que solo la ONU podía intervenir si se violaban los derechos humanos de los ciudadanos de un país.",
					"C. Hasta ese momento, había predominado la idea de que cada Estado tenía total libertad para decidir qué derechos les reconocía a sus ciudadanos.",
					"D. Lo que los gobiernos hacían dentro de su territorio era un asunto de cada comunidad política y de nadie más.",
					"E. Las opciones correctas son la A y la B.",
					"F. Las opciones correctas son la B y la D.",
					"G. Las opciones correctas son la A, la C y la D.",
					"H. Las opciones correctas son la A, la B y la C."
				],
				"correctAnswer": "G. Las opciones correctas son la A, la C y la D."
			},
			{
				"question": "Entre mediados del siglo XX e inicios del siglo XXI hubo en Argentina numerosos cambios de gobiernos y de régimen político. Entre ellos se puede mencionar:",
				"answers": [
					"A. El paso del gobierno de Raúl Alfonsín al de Carlos Menem no generó un cambio de régimen político a pesar de integrar ambos dos partidos diferentes.",
					"B. El paso del gobierno de Adolfo Rodríguez Saá a Eduardo Duhalde no fue un cambio de régimen político, ya que estaba previsto en la Constitución Nacional.",
					"C. El paso del gobierno de Fernando de la Rúa al de Carlos Menem no generó un cambio de régimen político.",
					"D. La reelección de Duhalde no generó un cambio de régimen político porque fue intermediada por la reforma constitucional de 1994.",
					"E. Las opciones correctas son la A y la B.",
					"F. Las opciones correctas son la A y la C.",
					"G. Las opciones correctas son la B y la D.",
					"H. Las opciones correctas son la C y la D."
				],
				"correctAnswer": "E. Las opciones correctas son la A y la B."
			},
			{
				"question": "Vale 1. Según Romero, de la Rúa convocó a Domingo Cavallo, el 'padre de la convertibilidad', transformado en la única esperanza de salvación para la ya desesperada opinión pública. Esto generó que:",
				"answers": [
					"A. Cavallo se convirtiera de hecho en un 'superministro', un papel adecuado a su personalidad.",
					"B. En medio de una crisis social ya desbocada, Cavallo ensayara una solución no ortodoxa.",
					"C. En medio de una crisis social ya desbocada, Cavallo ensayara una solución ortodoxa.",
					"D. La nueva administración estadounidense, encabezada por George W. Bush, garantizara su apoyo al gobierno argentino.",
					"E. Las opciones correctas son la A y la B.",
					"F. Las opciones correctas son la A y la C.",
					"G. Las opciones correctas son la A y la D.",
					"H. Las opciones correctas son la B y la D."
				],
				"correctAnswer": "E. Las opciones correctas son la A y la B."
			},
			{
				"question": "Según Luis A. Romero, Menem inició su gobierno en medio de una crisis formidable: la hiperinflación, desatada en abril, se prolongó hasta agosto; en julio la inflación fue del 200%, y en diciembre todavía se mantenía en el 40%.",
				"answers": [
					"A. Es falso, dado que eso ocurrió en el gobierno de Alfonsín. Menem, con la convertibilidad, eludió la hiperinflación.",
					"B. Es verdadero, porque lo nuevo era la crisis, y que ésta se manifestara más con depresión social y apatía que con violencia y espectacularidad.",
					"C. Es falso, porque los gastos del Estado benefactor aún no eran excesivos y el problema era de carácter político, sobre todo con el tema de los juicios pendientes a los militares de la dictadura.",
					"D. Es verdadero, porque con un fisco en bancarrota, moneda licuada, sueldos inexistentes y violencia social, quedó expuesta la incapacidad del Estado para gobernar."
				],
				"correctAnswer": "D. Es verdadero, porque con un fisco en bancarrota, moneda licuada, sueldos inexistentes y violencia social, quedó expuesta la incapacidad del Estado para gobernar."
			}
		],
	},

	// PARTE C
	{
		year: 2024,
		name: "PARTE 2 C",
		questions: [
			{
				"question": "Según Edgar Straehle, una de las consecuencias más interesantes de la aparición y difusión de internet ha sido la inversión del tradicional pesimismo que, al menos en el seno de la academia, había prevalecido después de la Segunda Guerra Mundial. Esto generó que:",
				"answers": [
					"A. No se valore el potencial de internet y se desconfíe en que los problemas correspondientes a la política pudieran ser resueltos gracias a la instalación y consolidación de una herramienta tecnológica.",
					"B. Haya lecturas demasiado esperanzadoras acerca de nuestro futuro, en muchos casos por un desconocimiento de las ambivalencias aparejadas a las dinámicas de la red.",
					"C. Se hayan generado críticas contra este nuevo optimismo, en especial contra las tendencias ciberutopistas, que ven en la red la definitiva (e incluso mágica) tabla de salvación de los principales males del presente.",
					"D. Se suelen olvidar que la red constituye una realidad profundamente homogénea organizada a través de algoritmos.",
					"E. Las opciones correctas son la A y la C.",
					"F. Las opciones correctas son la B y la C.",
					"G. Las opciones correctas son la C y la D.",
					"H. Las opciones correctas son la A, la C y la D."
				],
				"correctAnswer": "F. Las opciones correctas son la B y la C."
			},
			{
				"question": "Según Diego Pimentel uno de los cambios de paradigmas tecnosociales a los cuales la humanidad se ha enfrentado durante la segunda mitad del siglo XX ha sido el proceso de achicamiento del universo de los objetos materiales, también llamado proceso de obsolescencia. Esto se ve en que:",
				"answers": [
					"A. Ahora producimos más información que cosas.",
					"B. Ahora producimos más cosas para consumir que información.",
					"C. Vivimos la información constante como un mundo de ensueño.",
					"D. El fetichismo de las cosas se ha acabado.",
					"E. Las opciones correctas son la A y la B.",
					"F. Las opciones correctas son la A y la C.",
					"G. Las opciones correctas son la A y la D.",
					"H. Las opciones correctas son la C y la D."
				],
				"correctAnswer": "G. Las opciones correctas son la A y la D."
			},
			{
				"question": "Según Edgar Straehle, evidenciando de nuevo la ambivalencia o la resignificabilidad inherente a Internet, esto también ha desembocado en prácticas empresariales, como el crowdsourcing. Esto se produjo porque:",
				"answers": [
					"A. Internet se ha convertido en una herramienta del poder de los Estados para controlar a la población.",
					"B. Son las corporaciones más poderosas las que se aprovechan para sus propios intereses de esta contribución desinteresada hecha por los internautas, por supuesto sin remunerarla.",
					"C. La extensión de la red también ha tenido su compleja traducción política, no siempre fácil de llevar a cabo ni exenta de contradicciones.",
					"D. Los gobiernos han intervenido Internet para garantizar la neutralidad de la red.",
					"E. Las opciones correctas son la A y la C.",
					"F. Las opciones correctas son la B y la C.",
					"G. Las opciones correctas son la C y la D.",
					"H. Las opciones correctas son la A, la C y la D."
				],
				"correctAnswer": "F. Las opciones correctas son la B y la C."
			},
			{
				"question": "Según Luis A. Romero, cuando el anunciado final de su mandato colocaba al presidente Menem en una incómoda situación por no poder ser reelecto, una nueva crisis internacional desequilibró el edificio económico e inició una larga recesión.",
				"answers": [
					"A. Es verdadero, porque la devaluación de Tailandia en julio de 1997, dio lugar a una serie de derrumbes –Corea del Sur, Japón, Rusia– que minó la confianza global en las 'economías emergentes' y reorientó las inversiones hacia mercados más seguros.",
					"B. Es falso, porque Menem logró su segunda reelección en 1999 de la mano del éxito de la convertibilidad.",
					"C. Es verdadero, porque la devaluación de la moneda brasileña obligó a la devaluación del peso.",
					"D. Es falso, porque la crisis y derrumbe de la Unión Soviética en julio de 1997 afectó al mundo socialista y no llegó a Argentina."
				],
				"correctAnswer": "A. Es verdadero, porque la devaluación de Tailandia en julio de 1997, dio lugar a una serie de derrumbes –Corea del Sur, Japón, Rusia– que minó la confianza global en las 'economías emergentes' y reorientó las inversiones hacia mercados más seguros."
			},
			{
				"question": "Según Romero, el nuevo gobierno de Fernando de la Rúa, que asumía en 1999, recibía del presidente saliente, Carlos Menem, una economía en expansión; con un déficit fiscal menor gracias a las privatizaciones y el achicamiento del Estado, y con bajo desempleo.",
				"answers": [
					"A. Es verdadero, porque al comienzo de la gestión de la Alianza, el enorme ingreso de divisas provenientes de las exportaciones de soja, que ya había comenzado con el gobierno anterior, permitió mejorar los ya excelentes índices macroeconómicos.",
					"B. Es verdadero, porque ni bien llegó al poder, el nuevo gobierno encabezado por Fernando de la Rúa, gozó de un legado económico inmejorable a lo que debió sumar la apertura de una nueva etapa de crecimiento económico gracias al contexto internacional.",
					"C. Es falso, porque el nuevo gobierno asumió en un marco de alto desempleo, déficit fiscal y actividad económica estancada.",
					"D. Es falso, porque si bien las cuentas públicas estaban en orden gracias a las políticas de achicamiento del Estado, aun persistía una alta inflación heredada del gobierno menemista."
				],
				"correctAnswer": "C. Es falso, porque el nuevo gobierno asumió en un marco de alto desempleo, déficit fiscal y actividad económica estancada."
			},
			{
				"question": "Según Julio Montero, las ideas de Karl Marx tienen gran atractivo y resultan muy seductoras para quienes las estudian; sin embargo, los regímenes socialistas raramente cumplieron con sus promesas.",
				"answers": [
					"A. Es verdadero, porque los socialismos reales asesinaron a millones de seres humanos y enviaron a muchos otros a campos de concentración donde se esperaba 'reeducarlos'.",
					"B. Es falso, porque los regímenes socialistas lograron mejorar la calidad de vida de los trabajadores y erradicar la explotación.",
					"C. Es verdadero, porque los regímenes socialistas existieron en el siglo XIX y en ese momento los derechos políticos y sociales no estaban muy desarrollados.",
					"D. Es falso, porque en Cuba los artistas y los blogueros no son perseguidos, y el Estado tampoco ejerce un estricto control sobre las redes sociales, la música y el acceso a internet."
				],
				"correctAnswer": "A. Es verdadero, porque los socialismos reales asesinaron a millones de seres humanos y enviaron a muchos otros a campos de concentración donde se esperaba 'reeducarlos'."
			},
			{
				"question": "Según Romero, el gobierno de Menem se caracterizó por el importante apoyo que obtuvo de los presidentes estadounidenses de entonces.",
				"answers": [
					"A. Es falso, porque Menem hizo una política independiente; pero un tanto aislacionista, con excepción del Mercosur.",
					"B. Es falso, porque a ningún gobierno norteamericano le interesó demasiado Argentina, ni antes de Menem ni después.",
					"C. Es verdadero porque Barack Obama ayudó al gobierno de Menem cada vez que éste lo requirió.",
					"D. Es verdadero, porque Menem respaldó todas las posiciones internacionales de Estados Unidos y acompañó a sus campañas militares, enviando tropas al Golfo Pérsico y a la ex Yugoslavia."
				],
				"correctAnswer": "D. Es verdadero, porque Menem respaldó todas las posiciones internacionales de Estados Unidos y acompañó a sus campañas militares, enviando tropas al Golfo Pérsico y a la ex Yugoslavia."
			},
			{
				"question": "Según afirma Paula Bertino, a lo largo de su historia contemporánea, América Latina ha sufrido una serie recurrente de crisis y éstas han sido exclusivamente políticas.",
				"answers": [
					"A. Es falso, porque a lo largo de su historia contemporánea, América Latina ha sufrido una serie recurrente de crisis económicas y sociales.",
					"B. Es verdadero, porque a lo largo de su historia contemporánea, América Latina ha sufrido una serie recurrente de crisis donde los políticos han sido la causa y los responsables.",
					"C. Es verdadero, porque a lo largo de su historia contemporánea, América Latina ha sufrido una serie recurrente de crisis culturales.",
					"D. Es falso, porque a lo largo de su historia contemporánea, América Latina ha sufrido una serie recurrente de crisis ideológicas."
				],
				"correctAnswer": "A. Es falso, porque a lo largo de su historia contemporánea, América Latina ha sufrido una serie recurrente de crisis económicas y sociales."
			},
			{
				"question": "Según Armando Chaguaceda y Eloy Viera, el régimen cubano, como quiera que se lo evalúe, siempre pasa un test serio de democraticidad formal o sustantiva.",
				"answers": [
					"A. Es falso, porque la forma real del poder en la isla es un socialismo de Estado y una autocracia con un núcleo familiar y militar ‒ monopolizadora del poder, el saber y la riqueza‒.",
					"B. Es verdadero, porque es “una democracia diferente” que no puede ser comprendida a la manera occidental.",
					"C. Es verdadero, porque se trata de un régimen político de matriz neoliberal.",
					"D. Es falso, porque no existen ese tipo de test."
				],
				"correctAnswer": "A. Es falso, porque la forma real del poder en la isla es un socialismo de Estado y una autocracia con un núcleo familiar y militar ‒ monopolizadora del poder, el saber y la riqueza‒."
			},
			{
				"question": "Romero, afirma que era inevitable que la crisis post-menemista provocara un remezón social y político. Pudo haber sido diferente su forma y su profundidad, y eso fue responsabilidad del gobierno de de la Rúa. Esto fue así porque:",
				"answers": [
					"A. Al menos hasta octubre de 2001, nadie se propuso definidamente derribarlo o ponerle obstáculos imposibles de superar.",
					"B. Su único logro político fue mantener la unidad - ciertamente precaria- de la Alianza.",
					"C. La gestión de de la Rúa no intentó sumar a otras fuerzas políticas y tratar de hacerlas copartícipes de un derrumbe que se avizoraba.",
					"D. La gestión de de la Rúa intentó sumar a otras fuerzas políticas y tratar de hacerlas copartícipes de un derrumbe que se avizoraba, pero del que no eran responsables.",
					"E. Las opciones correctas son la A y la B.",
					"F. Las opciones correctas son la A y la C.",
					"G. Las opciones correctas son la A, la B, la C.",
					"H. Las opciones correctas son la A, la B y la D."
				],
				"correctAnswer": "F. Las opciones correctas son la A y la C."
			},
			{
				"question": "Paola Bautista de Alemán, define tres conceptos que, afirma, ayudarán a una mejor lectura del fenómeno de los gobiernos autoritarios y su eficiencia en la administración. Estos son:",
				"answers": [
					"A. Eficacia autoritaria, gestión pública y racionalidad burocrática.",
					"B. Desempeño, crisis y capacidad estatal.",
					"C. Lógica autoritaria, crisis y coacción.",
					"D. Burocracia, hegemonía y Estados opacos.",
					"E. Las opciones correctas son la A y la B.",
					"F. Las opciones correctas son la A y la C.",
					"G. Las opciones correctas son la A y la D.",
					"H. Las opciones correctas son la B y la D."
				],
				"correctAnswer": "B. Desempeño, crisis y capacidad estatal."
			},
			{
				"question": "Según la entrevista a Miguel Ángel Quintana Paz, el académico afirma que la ideología “woke” modifica la tradición judeocristiana en la idea de darle protagonismo al sufriente, a la víctima, eliminando la idea de perdón o reconciliación. Esto es así porque:",
				"answers": [
					"A. En la ideología woke se te desprecia si has cometido un error, si te has comportado de una manera inadecuada en un momento determinado de tu vida, aunque haya sido hace 20 o 30 años. Eso puede volver siempre.",
					"B. En la ideología woke, si has cometido un error, hagas lo que hagas, lo único que te queda es pedir perdón, pero aún, incluso si lo pides, nunca se te da.",
					"C. En la ideología woke la humillación del que cometió un error es importante, porque también lo es en la tradición judeocristiana en la que vivimos.",
					"D. En la ideología woke se busca consolidar las ideas y tradiciones clásicas que sostienen a la sociedad en la que vivimos.",
					"E. Las opciones correctas son la A y la B.",
					"F. Las opciones correctas son la B y la C.",
					"G. Las opciones correctas son la C y la D.",
					"H. Las opciones correctas son la A, la C y la D."
				],
				"correctAnswer": "E. Las opciones correctas son la A y la B."
			},
			{
				"question": "Según Romero, la sanción de las leyes de emergencia y de reforma le dieron a Menem importantes atribuciones que manejó discrecionalmente. Esto se vio en que:",
				"answers": [
					"A. “El jefe\", como empezó a llamárselo, concedía a sus fieles protección e impunidad.",
					"B. “El jefe\", como empezó a llamárselo, repartía dadivas, subsidios y planes a todos aquellos que se le acercaban.",
					"C. “El jefe\", como empezó a llamárselo, distribuía con generosidad los frutos de un tráfico de influencias practicado sin disimulo.",
					"D. “El jefe\", como empezó a llamárselo, tenía carisma y recursos para repartir y los trató de usar infructuosamente, para que el peronismo apoyara sus nuevas ideas y políticas, cosa que no ocurrió.",
					"E. Las opciones correctas son la A y la C.",
					"F. Las opciones correctas son la B y la C.",
					"G. Las opciones correctas son la C y la D.",
					"H. Las opciones correctas son la A, la C y la D."
				],
				"correctAnswer": "E. Las opciones correctas son la A y la C."
			},
			{
				"question": "En el video sobre la política del futuro, Julia Pomares afirma que los líderes políticos cada vez privilegian más las identidades locales; pero al mismo tiempo, enfrentan problemas que son cada vez más globales. Esto genera complicaciones, como por ejemplo:",
				"answers": [
					"A. La amenaza de la vuelta a un sistema de Estados-nación de tipo absolutistas.",
					"B. Que los países hoy son muy grandes para los problemas pequeños, pero muy pequeños para los problemas grandes.",
					"C. La existencia de un mundo donde hay muchas pequeñas empresas, pero con gobiernos municipales que pueden resolver los grandes problemas globales.",
					"D. Que haya incertidumbre sobre un posible mundo de grandes empresas que ostenten mucho del poder económico global junto a un gobierno mundial que tome decisiones alejado de las sociedades y las personas.",
					"E. Las opciones correctas son la A y la B.",
					"F. Las opciones correctas son la B y la D.",
					"G. Las opciones correctas son la C y la D.",
					"H. Las opciones correctas son la A, la B y la D."
				],
				"correctAnswer": "F. Las opciones correctas son la B y la D."
			},
			{
				"question": "Según Diego Bernardini, el cambio social vinculado a la nueva longevidad, no solo se da en términos cuantitativos, sino que también es cualitativo. Nuevos roles definen esta nueva longevidad y ayudan a comprender la envergadura de su influencia. Esto se ve en que:",
				"answers": [
					"A. Ser una persona mayor es ser parte de un grupo en el que día a día se construye fortaleza en base a la unidad y la homogeneidad.",
					"B. Se ha generado una guerra entre los mayores y las nuevas generaciones que quieren ocupar sus lugares en la producción.",
					"C. Los mayores votan, consumen, producen y brindan servicios.",
					"D. Son una fuerza social que influye en las decisiones, como en el brexit y en la elección de 2016 en Estados Unidos, en los que se hicieron sentir y con fuerza, ya que sus votos condicionaron de manera determinante el resultado de esas elecciones.",
					"E. Las opciones correctas son la A y la B.",
					"F. Las opciones correctas son la B y la D.",
					"G. Las opciones correctas son la C y la D.",
					"H. Las opciones correctas son la A, la C y la D."
				],
				"correctAnswer": "G. Las opciones correctas son la C y la D."
			},
			{
				"question": "En el video en que Eduardo Levy Yeyati entrevista a Pablo Gerchunoff, se hace referencia a que Raúl Alfonsín, ya no como presidente, sino como líder de su partido, inicialmente se disciplinó ante la decisión de la coalición que integraba (la Alianza) de mantener la convertibilidad. Sin embargo, con el tiempo, el expresidente buscó imponer su voluntad política por sobre la del presidente de la Rúa:",
				"answers": [
					"A. Alfonsín aceptaba mantener la convertibilidad ya que aspiraba a ser candidato a presidente de la Alianza opositora a Menem.",
					"B. Alfonsín se oponía sistemáticamente a la política económica de Menem, o sea, a la convertibilidad, desde sus mismos inicios.",
					"C. Alfonsín finalmente apoyó con decisión a de la Rúa durante la crisis el año 2001 en su política de mantener la convertibilidad.",
					"D. Alfonsín creía inevitable el fin de la convertibilidad y eso lo fue acercando a las ideas de Duhalde.",
					"E. Las opciones correctas son la A y la B.",
					"F. Las opciones correctas son la B y la D.",
					"G. Las opciones correctas son la C y la D.",
					"H. Las opciones correctas son la A, la C y la D."
				],
				"correctAnswer": "F. Las opciones correctas son la B y la D."
			},
			{
				"question": "Claudio Iglesias, señala una serie de continuidades históricas a la hora de responder la pregunta de por qué la Argentina se transformó en una economía estancada y un país sometido a recurrentes golpes militares y revueltas políticas y sociales. Entre ellas:",
				"answers": [
					"A. La presencia del Fondo Monetario Internacional (FMI) tratando de imponer planes de ajuste y estancamiento.",
					"B. Existe un sindicalismo –de inspiración estatal y controlado monopólicamente por una fuerza política– poco propenso al pluralismo.",
					"C. Existen gobiernos subnacionales (provincias) donde la democracia liberal y la división de poderes no es más que una aspiración.",
					"D. No existen partidos políticos consolidados.",
					"E. Las opciones correctas son la A y la B.",
					"F. Las opciones correctas son la B y la C.",
					"G. Las opciones correctas son la B y la D.",
					"H. Las opciones correctas son la A, la B y la D."
				],
				"correctAnswer": "F. Las opciones correctas son la B y la C."
			},
			{
				"question": "Vale 1. Según Julio Montero, y a pesar de los discursos sobre la preocupación por los que menos tienen, y que los recursos y las oportunidades estuvieran distribuidos de una manera más justa, los regímenes socialistas raramente cumplieron con sus promesas. Esto se funda en que:",
				"answers": [
					"A. Los socialismos reales asesinaron a millones de seres humanos y enviaron a muchos otros a campos de concentración donde se esperaba “reeducarlos”.",
					"B. Los experimentos socialistas conocidos hasta ahora culminaron en graves penurias económicas que tarde o temprano precipitaron su caída, dejando millones de pobres y exiliados.",
					"C. Los países nórdicos, en especial Finlandia, Suecia y Noruega, fueron países donde las dictaduras comunistas sembraron el terror en la primera mitad del siglo XX.",
					"D. Hoy ya no existen gobiernos que se consideren comunistas o socialistas marxistas.",
					"E. Las opciones correctas son la A y la B.",
					"F. Las opciones correctas son la B y la C.",
					"G. Las opciones correctas son la C y la D.",
					"H. Las opciones correctas son la A, la C y la D."
				],
				"correctAnswer": "E. Las opciones correctas son la A y la B."
			},
			{
				"question": "Según Romero, con la crisis del 2001 el doble cuestionamiento de la autoridad política y de la moneda impulsó el despliegue de la crisis social y política. Esto produjo que:",
				"answers": [
					"A. En el año de la crisis, se agravara la situación de los 'perdedores' de la gran transformación de las décadas anteriores.",
					"B. El escenario más visible de la crisis, y también el punto de mayor concentración de sus expresiones, fuera la Provincia de Córdoba, que concentraba los reclamos sociales y los ataques de bandas de saqueadores que aprovecharon la ausencia de personal de seguridad.",
					"C. La crisis empeorara la situación de los grupos que habían sido los perdedores sociales de los años 90 pero, finalmente, no arrastró a otros segmentos sociales en esa crisis que comenzaba con el siglo XX.",
					"D. Cotidianamente aparecieran columnas de piqueteros, que lucían amenazantes, con sus palos y las caras cubiertas con pasamontañas, reclamando subsidios y 'planes'.",
					"E. Las opciones correctas son la A y la B.",
					"F. Las opciones correctas son la A y la D.",
					"G. Las opciones correctas son la B y la C.",
					"H. Las opciones correctas son la B, la C y la D."
				],
				"correctAnswer": "F. Las opciones correctas son la A y la D."
			},
		],
	},
	// PARTE D
	{
		year: 2024,
		name: "PARTE 2 D",
		questions: [
			{
				"question": "Vale 1. Según Diego Pimentel, el filósofo surcoreano Byung-Chul Han desarrolla su obra en torno a la relación entre las ideas de la modernidad y el mundo contemporáneo. Esto es así porque:",
				"answers": [
					"A. Imagina qué dirían los más importantes filósofos de los siglos XIX y XX acerca de los cambios producidos en la sociedad contemporánea.",
					"B. Imagina qué dirían Heidegger, Hegel o Nietzsche, acerca de los cambios producidos en la sociedad contemporánea.",
					"C. Imagina qué dirían Marx, Engels y Weber acerca de los cambios producidos en la sociedad contemporánea.",
					"D. Imagina qué dirían los más importantes filósofos de los siglos XIX y XX a partir de la existencia de Internet como acelerador del proceso de digitalización global.",
					"E. Las opciones correctas son la A y la B.",
					"F. Las opciones correctas son la B y la C.",
					"G. Las opciones correctas son la C y la D.",
					"H. Las opciones correctas son la A, la B y la D."
				],
				"correctAnswer": "E. Las opciones correctas son la A y la B."
			},
			{
				"question": "Según Sebastián Linares, las justificaciones del sorteo para designar cargos públicos aplican para cualquier contexto. Por ejemplo, solo con el argumento de la igualdad política alcanza para justificar el carácter democrático de cualquier sistema de selección aleatoria.",
				"answers": [
					"A. Es falso, porque tener una misma probabilidad de acceder a un cargo público no es, sin más, democrático, si solo unas pocas personas alcanzan esas funciones a lo largo de una generación.",
					"B. Es verdadero, porque un dictador escogido por sorteo sería democrático, siempre que se honre la igualdad de trato en la selección.",
					"C. Es falso, porque el efecto sanitizante del sorteo para designar cargos públicos nunca depende del contexto.",
					"D. Es verdadero, porque tener una misma probabilidad de acceder a un cargo público es, sin más, mucho más democrático que cualquier otro sistema de elección de representantes."
				],
				"correctAnswer": "A. Es falso, porque tener una misma probabilidad de acceder a un cargo público no es, sin más, democrático, si solo unas pocas personas alcanzan esas funciones a lo largo de una generación."
			},
			{
				"question": "Según Luis A. Romero, en los años de la presidencia de Carlos Menem la Argentina volvió a ser confiable para los inversores globales, en momentos en que una masa de dólares circulaba por el mundo a la búsqueda de \"mercados emergentes\" más rendidores que los metropolitanos.",
				"answers": [
					"A. Es falso, porque solo estaban disponibles los capitales chinos que nadie aceptaba en el resto del mundo.",
					"B. Es falso, porque más allá de un período en el siglo XIX Argentina nunca fue confiable para el capital extranjero.",
					"C. Es verdadero, porque entre 1991 y 1994 entraron al país una cantidad considerable de dólares, con los que el Estado cumplió sus compromisos y saldó su déficit.",
					"D. Es verdadero, porque Argentina ofrecía una serie de empresas tecnológicas asociadas a la revolución digital que no existían en otras partes del mundo."
				],
				"correctAnswer": "C. Es verdadero, porque entre 1991 y 1994 entraron al país una cantidad considerable de dólares, con los que el Estado cumplió sus compromisos y saldó su déficit."
			},
			{
				"question": "Según Romero, el Ministro de Economía de Carlos Menem, Domingo Cavallo, encaró el problema de la inflación mediante la trascendente Ley de Convertibilidad que, durante diez años, marcó las pautas de la economía. Para esto también se logró:",
				"answers": [
					"A. Elevar los impuestos más fáciles de cobrar -al Valor Agregado y a las Ganancias-, a costa de mejorar el ahorro o de considerar algún criterio de equidad social.",
					"B. Reforzar el poder del más importante –e indiscriminado- instrumento de intervención en la economía: la emisión monetaria.",
					"C. La reducción general de aranceles que cayeron a una tercera parte de su anterior valor.",
					"D. Declarar un default de la deuda externa unilateral para ahorrarse los pagos y aumentar el superávit.",
					"E. Las opciones correctas son la A y la C.",
					"F. Las opciones correctas son la A y la D.",
					"G. Las opciones correctas son la A, la C y la D.",
					"H. Las opciones correctas son la A, la B, la C y la D."
				],
				"correctAnswer": "E. Las opciones correctas son la A y la C."
			},
			{
				"question": "Paula Bertino, afirma que en el concepto de “democracia delegativa” no hay incorporación política de los sectores populares, excepto en lo discursivo. Esto es así porque:",
				"answers": [
					"A. La democracia delegativa es un régimen político autoritario porque solo toma en cuenta las decisiones del líder.",
					"B. Los canales de diálogo entre el gobierno y la ciudadanía se abren sólo durante las elecciones, para luego cerrarse hasta la siguiente elección.",
					"C. Los votantes esperan una salvación de la crisis de la mano de un líder que se considera extraordinario e insustituible.",
					"D. Los votantes se expresan a través de los medios de comunicación cuya característica principal es el uso del discurso y la palabra.",
					"E. Las opciones correctas son la A y B.",
					"F. Las opciones correctas son la B y C.",
					"G. Las opciones correctas son la B y D.",
					"H. Las opciones correctas son la B, C y D."
				],
				"correctAnswer": "F. Las opciones correctas son la B y C."
			},
			{
				"question": "Según Luis A. Romero, los cambios en la economía y en el Estado en los años menemistas le dieron a la sociedad un perfil absolutamente diferente al que había tenido en los cien años anteriores.",
				"answers": [
					"A. Es verdadero, porque el Estado reemplazó las costosas y complejas políticas universales de sus épocas de esplendor por intervenciones parciales y focalizadas.",
					"B. Es verdadero, porque fue un conjunto de acciones integradas, sistemáticas y, si bien muy costosas, a la vez fueron útiles para obtener réditos políticos.",
					"C. Es falso, porque fue un conjunto de acciones esporádicas, no sistemáticas y poco articuladas, más costosas y, a la vez, poco útiles para obtener réditos políticos.",
					"D. Es falso, porque los fondos venían principalmente del Estado, aunque en muchos casos los recibía de impuestos confiscatorios, como en el caso de las retenciones a las exportaciones agrícolas."
				],
				"correctAnswer": "A. Es verdadero, porque el Estado reemplazó las costosas y complejas políticas universales de sus épocas de esplendor por intervenciones parciales y focalizadas."
			},
			{
				"question": "Según afirma Diego Bernardini, las personas mayores se convierten en un grupo subordinado por una gran parte de la sociedad actual.",
				"answers": [
					"A. Es falso, porque en la sociedad actual no hay edadismo y los adultos mayores gozan de plena autonomía en sus decisiones.",
					"B. Es falso, porque la desde tiempos inmemoriales los ancianos fueron personas importantes e independientes.",
					"C. Es verdadero, se trata de una actitud que subyace en el inconsciente y se hace realidad como edadismo.",
					"D. Es verdadero, porque ancianos y niños son personas que, justificadamente, carecen de autonomía para decidir."
				],
				"correctAnswer": "C. Es verdadero, se trata de una actitud que subyace en el inconsciente y se hace realidad como edadismo."
			},
			{
				"question": "Según Paula Bertino, las democracias surgidas en tiempos postransicionales en América Latina no se correspondían con los modelos teóricos existentes en ese mismo momento.",
				"answers": [
					"A. Es falso, porque en la práctica, eran los mismos tipos de democracias que habían existido en años anteriores, donde la sociedad votaba libremente a quienes serían las autoridades que los gobernaran.",
					"B. Es falso, porque las democracias surgidas en aquellos años se correspondían con los modelos teóricos existentes, particularmente los que analizaban las transiciones a la democracia.",
					"C. Es verdadero, porque no solo no correspondían a los modelos teóricos existentes, tampoco correspondían a los ejemplos prácticos de democracias que habían existido en años anteriores.",
					"D. Es verdadero, porque los expertos observaban que las tipologías previas eran parcialmente útiles, por lo cual a veces no era necesario recurrir a nuevos conceptos, pero en otras ocasiones sí."
				],
				"correctAnswer": "C. Es verdadero, porque no solo no correspondían a los modelos teóricos existentes, tampoco correspondían a los ejemplos prácticos de democracias que habían existido en años anteriores."
			},
			{
				"question": "Según Diego Pimentel, en el mundo de hoy se repiten anacronismos como los llevados adelante por series de Netflix, que muestran personajes históricos distorsionados según la perspectiva contemporánea de lo “políticamente correcto”.",
				"answers": [
					"A. Es verdadero, porque no se promueve un mundo más tolerante, se exacerba la negación de lo diferente y se expulsa lo distinto.",
					"B. Es falso, porque la Historia solo debe juzgarse por los ojos contemporáneos.",
					"C. Es verdadero, porque es característica de la sociedad actual la revalorización de toda negatividad.",
					"D. Es falso, porque la historia es una sola, no importa cómo ni quién la interprete."
				],
				"correctAnswer": "A. Es verdadero, porque no se promueve un mundo más tolerante, se exacerba la negación de lo diferente y se expulsa lo distinto."
			},
			{
				"question": "Según Julio Montero, la idea de los derechos humanos fue una invención de los filósofos liberales asociados con el Humanismo y la Ilustración. Esto fue así porque:",
				"answers": [
					"A. Una de las grandes contribuciones de Kant a la filosofía moral y política fue darle forma al principio de dignidad de la persona sobre el que se asientan todas las sociedades libres.",
					"B. De acuerdo con Locke, estos derechos no podían ser descubiertos mediante la mera reflexión racional, y no eran tan importantes para que nadie pudiera violarlos.",
					"C. De acuerdo con Locke, estos derechos dependían de su reconocimiento legal por parte de los Estados que recién se organizaban.",
					"D. Ya en el siglo XVII, una época dominada por déspotas y monarcas absolutos, el pensador inglés John Locke argumentó que todos los individuos gozamos de una serie de derechos “naturales”.",
					"E. Las opciones correctas son la A y la D.",
					"F. Las opciones correctas son la A y la C.",
					"G. Las opciones correctas son la C y la D.",
					"H. Las opciones correctas son la A, la B y la D."
				],
				"correctAnswer": "E. Las opciones correctas son la A y la D."
			},
			{
				"question": "Según Edgar Straehle, hay cuestiones problemáticas y contraproducentes que deben ser tenidas en cuenta a la hora de reflexionar acerca de los nuevos modelos políticos que se abren a partir del fenómeno en continua transformación que es internet. Estas son:",
				"answers": [
					"A. Se sobrevalora el potencial de internet y se confía en que los problemas correspondientes a la política pueden ser resueltos gracias a la instalación y consolidación de una herramienta tecnológica.",
					"B. Se subvalora el potencial de internet y no se confía en el poder de herramientas tecnológicas para resolver problemas correspondientes a la política.",
					"C. Se suele olvidar que la red constituye una realidad profundamente heterogénea.",
					"D. Se suele olvidar que la red constituye una realidad profundamente homogénea organizada a través de algoritmos.",
					"E. Las opciones correctas son la A y la C.",
					"F. Las opciones correctas son la A y la D.",
					"G. Las opciones correctas son la B y la D.",
					"H. Las opciones correctas son la A, la C y la D."
				],
				"correctAnswer": "E. Las opciones correctas son la A y la C."
			},
			{
				"question": "En el video en que Eduardo Levy Yeyati entrevista a Pablo Gerchunoff se afirma que Raúl Alfonsín, después de las elecciones intermedias de octubre de 2001, se dio cuenta de que había una conspiración peronista para terminar con el gobierno de de la Rúa. Eso fue así porque:",
				"answers": [
					"A. El sector del peronismo liderado por Menem era mayoritario y querían que el ex presidente volviera al poder.",
					"B. Los legisladores peronistas ocuparon rápidamente los cargos de la sucesión presidencial en el Congreso, después de las elecciones.",
					"C. La masiva derrota electoral del oficialismo radical le hizo perder las mayorías que tenía en ambas cámaras (senadores y diputados).",
					"D. El sector del peronismo liderado por Duhalde quería terminar de inmediato con la convertibilidad.",
					"E. Las opciones correctas son la A y la B.",
					"F. Las opciones correctas son la B y la D.",
					"G. Las opciones correctas son la C y la D.",
					"H. Las opciones correctas son la A, la C y la D."
				],
				"correctAnswer": "F. Las opciones correctas son la B y la D."
			},
			{
				"question": "Según el video con la entrevista a Miguel Ángel Quintana Paz, la mejor palabra que define la actualidad, donde existe una propuesta cultural muy diferente a la civilización en la cual vivimos, es lo “woke”. Esto es así porque:",
				"answers": [
					"A. Woke es un anglicismo que viene de awakening y denomina cierto despertar de tipo religioso en países anglosajones.",
					"B. Imperan ideas, como una nueva religión, que viene a sustituir el mundo religioso y cultural tradicional que sería el judío-cristiano-grecolatino.",
					"C. Lo woke es una nueva forma de ideología que proviene de tradiciones políticas sudamericanas, entre ellas, el populismo.",
					"D. Lo woke es una nueva forma de ideología que proviene de tradiciones políticas sudamericanas, entre ellas, el conservadurismo social.",
					"E. Las opciones correctas son la A y la B.",
					"F. Las opciones correctas son la B y la C.",
					"G. Las opciones correctas son la C y la D.",
					"H. Las opciones correctas son la A, la C y la D."
				],
				"correctAnswer": "E. Las opciones correctas son la A y la B."
			},
			{
				"question": "Según Armando Chaguaceda y Eloy Viera, en los grupos de académicos de América Latina no se comprende bien el esquema de poder vigente en Cuba. Esto se ve en que:",
				"answers": [
					"A. Desde el relativismo izquierdista extienden al gobierno cubano la certificación de ser “una democracia diferente”.",
					"B. Solo hay un debate serio sobre el tema dentro de la academia cubana.",
					"C. Algunos académicos esgrimen para su desinterés justificaciones banales, como las dificultades para entender el idioma local.",
					"D. Algunos académicos esgrimen para su desinterés justificaciones banales, como que “es una pequeña isla aislada de la globalización”.",
					"E. Las opciones correctas son la A y la B.",
					"F. Las opciones correctas son la B y la C.",
					"G. Las opciones correctas son la C y la D.",
					"H. Las opciones correctas son la A y la D."
				],
				"correctAnswer": "H. Las opciones correctas son la A y la D."
			},
			{
				"question": "Según Luis A. Romero, en el gobierno de Eduardo Duhalde la mejora en la economía facilitó la salida política, que también tuvo sus complicaciones. Esto fue así porque:",
				"answers": [
					"A. Duhalde poseía una clara legitimidad electoral y también de fondos en su caja, pero le faltaba carisma.",
					"B. La muerte de dos dirigentes de los movimientos sociales a manos de oficiales de la Policía Bonaerense lo decidieron a renovar su mandato y a fortalecer su candidatura, utilizando un discurso que apelaba al orden.",
					"C. En la sociedad movilizada predominaba un ánimo contra los políticos que hacía dudar del éxito de una convocatoria electoral.",
					"D. Los gobernadores creían que Duhalde aspiraba a hacerse elegir presidente y retaceaban su apoyo.",
					"E. Las opciones correctas son la A y la B.",
					"F. Las opciones correctas son la B y la C.",
					"G. Las opciones correctas son la C y la D.",
					"H. Las opciones correctas son la A, la C y la D."
				],
				"correctAnswer": "G. Las opciones correctas son la C y la D."
			},
			{
				"question": "Según Claudio Iglesias, desde el punto de vista de la economía, la Argentina es un país que una y otra vez elige repetir los mismos errores y que generan los mismos resultados. Esto se ve en:",
				"answers": [
					"A. Castigar el ahorro público.",
					"B. Insistir por el camino de los subsidios cruzados financiados con emisión.",
					"C. Dejar que las grandes empresas trasnacionales capitalistas gobiernen el país.",
					"D. Insistir con el financiamiento inflacionario para satisfacer las necesidades de corto plazo relacionadas con la competencia electoral.",
					"E. Las opciones correctas son la A y la D.",
					"F. Las opciones correctas son la B y la D.",
					"G. Las opciones correctas son la B, la C y la D.",
					"H. Las opciones correctas son la A, la B, la C y la D."
				],
				"correctAnswer": "F. Las opciones correctas son la B y la D."
			},
			{
				"question": "Según Luis A. Romero, con la crisis del 2001 el doble cuestionamiento de la autoridad política y de la moneda impulsó el despliegue de la crisis social y política. Esto produjo que:",
				"answers": [
					"A. En el año de la crisis, se agravara la situación de los 'perdedores' de la gran transformación de las décadas anteriores.",
					"B. El escenario más visible de la crisis, y también el punto de mayor concentración de sus expresiones, fuera la Provincia de Córdoba, que concentraba los reclamos sociales y los ataques de bandas de saqueadores que aprovecharon la ausencia de personal de seguridad.",
					"C. El escenario más visible de la crisis, y también el punto de mayor concentración de sus expresiones, fuera la ciudad de Buenos Aires.",
					"D. Cotidianamente aparecieran columnas de piqueteros, que lucían amenazantes, con sus palos y las caras cubiertas con pasamontañas, reclamando subsidios y 'planes'.",
					"E. Las opciones correctas son la A y la B.",
					"F. Las opciones correctas son la A y la D.",
					"G. Las opciones correctas son la B y la C.",
					"H. Las opciones correctas son la A, la C y la D."
				],
				"correctAnswer": "H. Las opciones correctas son la A, la C y la D."
			},
			{
				"question": "Según Tomás Straka, Venezuela entregó todo el poder a un hombre (Hugo Chávez), que logró generar una ilusión de prosperidad por un súper boom petrolero, pero que, al mismo tiempo, aprovechó la coyuntura para construir una versión moderada del socialismo real. Esto fue así porque:",
				"answers": [
					"A. Chávez aplicó un sistema basado en los valores y creencias clásicas que rigieron en América Latina en todo el siglo XIX y XX.",
					"B. No se trató de una socialdemocracia, sino de una idea de socialismo parecido al húngaro y al yugoslavo de los años de la Guerra Fría.",
					"C. Se aplicó en Venezuela modelos que esencialmente habían triunfado en todas partes.",
					"D. Se construyó un sistema en el que la propiedad privada y el mercado tuvieron un papel muy secundario.",
					"E. Las opciones correctas son la A y la D.",
					"F. Las opciones correctas son la B y la C.",
					"G. Las opciones correctas son la C y la D.",
					"H. Las opciones correctas son la B y la D."
				],
				"correctAnswer": "H. Las opciones correctas son la B y la D."
			},
			{
				"question": "Según Sebastián Linares, el sorteo de cargos públicos, en principio, resulta plenamente congruente con el valor de la igualdad de trato, puesto que concede a todos una igual probabilidad de obtener un cargo público. Sin embargo, podría tener contraindicaciones. Por ejemplo:",
				"answers": [
					"A. Podría lesionar el valor de la libertad de elegir cuando el número de cargos sorteados es reducido.",
					"B. Podría lesionar el valor de la libertad de elegir cuando el número de cargos sorteados es muy numeroso.",
					"C. La ausencia de libertad de elección es un problema si se busca adjudicar a los sorteados la autoridad final, puesto que no queremos vivir bajo leyes sobre las que no hemos podido manifestar nuestra libertad de elección.",
					"D. La ausencia de libertad de elección es una objeción suficiente para rechazar el sorteo de cargos como esquemas mixtos o complementarios de gobierno y de elecciones hechas en forma tradicional.",
					"E. Las opciones correctas son la A y la B.",
					"F. Las opciones correctas son la A y la C.",
					"G. Las opciones correctas son la C y la D.",
					"H. Las opciones correctas son la A, la C y la D."
				],
				"correctAnswer": "F. Las opciones correctas son la A y la C."
			},
		],
	},



];

const allQuestionsData2 = [
	// PARTE 1
	{
		year: 2024,
		name: "PARTE A",
		questions: [

		],
	},
];








